<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>年度 on Log4D</title>
    <link>https://blog.alswl.com/tags/%E5%B9%B4%E5%BA%A6/</link>
    <description>Recent content in 年度 on Log4D</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 03 Apr 2019 00:19:24 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.alswl.com/tags/%E5%B9%B4%E5%BA%A6/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>从 2018 到 2019</title>
      <link>https://blog.alswl.com/2019/04/2018/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Apr 2019 00:19:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.alswl.com/2019/04/2018/</guid>
      <description>图片摄于北京圆明园
怎么描述 2018？我找了三个关键词。
2018 忙、拥抱变化、新生 我的 2018 年从北京拉开帷幕，1 月份时候团队几个小伙伴一起去给北京研发中心同学做了一次技术分享。 TL 余老师带我们三个架构师逛了圆明园，北京小伙伴热情招待我们吃了东来顺火锅。 在天津时候还第一次从海河冰面渡河。只是没想到，这次旅行成了我在沪江最后一次团建，
当时我已经有一些想法离开沪江，一些问题逐步暴露出来： 沪江工作舒适、做事情自由，但技术上缺乏量级挑战，制度上内部流程僵化，部门利益关系错综复杂。 我深信业务、技术是互相引领促进，在这种环境下无法全力施展拳脚。
恰好此接到蚂蚁金服 Sourcing 电话，于是开始走面试流程。事后证明，这是不靠谱沟通流程， 无准备状态的我让一些细节问题考倒(这也让我养成了 Sourcing 候选人时候都会问一句最近有没有做过面试准备)。 最终我还是走完了流程，以（我以为的） SRE 身份加入了蚂蚁。这里隐含一个巨大风险， 当时我对蚂蚁金服体系不够了解，这也给之后「拥抱变化」埋下了伏笔。
加入蚂蚁之后一个月后，第一个项目就让我大跌眼镜，我成为了一个增删改查工程师，而且是在技术债务较为严重项目上开展。 这个项目疲惫不堪，倒不是加班加点，而是在业务进度压迫之下必须囫囵吞枣实现功能， 不顾工程设计缺乏，框架使用方式不标准，带来大量低效劳动重复劳动。 期望成为 SRE 做 Infrastructure 的我一下子就蒙逼了，我先压下不满和震惊，抱着学习态度先投入完成交给自己的任务。
9 月儿子出生，我似乎做足了准备，但仍然发现准备不充分。 怀抱红彤彤的小精灵，我该如何做好父亲一角色？ 这触发了我对家庭关系、父子关系的思考。我能给他提供什么，带来什么？我希望他成为什么样的人？ 坎贝尔的千面英雄里提到的英雄之旅给我深刻印象。 人生历程是一个少年成为英雄的过程：懵懂、自我、挑战、出走、成长、灭龙、回归。 期望在他英雄之旅上，我能成为他的后盾，他的炮火，也能在他疲惫时候给他温暖归处。
陪产假很快结束，我重新回到工作中节奏仍然没有能控制起来，做了两个体量并不大的项目。 「拥抱变化」这个词我很喜欢，这是一种 VUCA 下面抵抗不确定性生存策略。 我不想让信任我的伙伴失望，也不愿意轻易放弃，持续想在业务场景中挖掘技术能够发挥价值。 18 年末我抓到一个机会。尽管这个想法还不够完善，但这个机会是我能够发挥价值重大突破口。
纵观 18 年，我职业生涯面临了巨大拐点，做了一个选择。 这也许不是最好，但是回头看 19 年沪江经历了一场巨大人事变动，至少这不是最差。
量化 OKR 语言力量是软弱的，我直接用量化数字来回顾 2018。 很不幸，按照年初计划 OKR 来看，这一年我的评分特别打脸。 原因有如下几个：
照顾家庭，照顾夫人和照顾小孩 工作环境变化，需要额外精力投入 目标设定较高，有妄念 量化表格附在本文最后。 完成度按照每季度如下：
5.88% 12.02% 6.61% 2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>从 2017 到 2018</title>
      <link>https://blog.alswl.com/2018/01/2017-2018/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jan 2018 22:57:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.alswl.com/2018/01/2017-2018/</guid>
      <description>（2017 年 2 月摄于瑞虹月亮湾）
我有两年没公开年终总结了，原因很简单：年终结果无法让自己满意， 生活持续呈线性发展。那今年为什么又要将总结发出来呢？ 并非是我的 2017 过得如何充实、有成就感，而是出于两个目的。 第一是我认识到 OKR 需要平和对待，我目前对自己的生活是缺乏完全掌控力的， 我无法既渴求爆炸性的增长，又期望在这一过程中低风险，我需要接受这种现状。 第二是曝光自己的目标，让回顾和计划透明化。 从社会心理学的角度上来看，公开的承诺有助于个体更努力地驱动目标的完成。
2017 2017 年我将个人生活纳入了 OKR 管理的范围，在这之前是琐碎的 Checklist 管理方法。 OKR 管理的优势在于年初可以关注大方向，保持全年的路线连贯性。 同时 OKR 可以量化的追踪每事项的进展，促进执行。
我在 2017 年的 OKR 大致如下：
阅读 精读书籍 粗读书籍 写作 写博客 健康 游泳 跑步 素食 习惯 冥想 英语 计划性 技术 操作系统理论 新语言学习 分布式系统 大数据和人工智能 创业准备 行业思考 思维模型 人脉认识 工作 普通任务的完成 突破型任务的完成 家庭生活 家庭旅行（国内/国外） 下一代 上海话 财务 投资入门 投资学习学习 我就不将 Key Result 一一罗列出来了，加权平均之后，年度最终的得分是 0.40895。 我不觉得自己的目标设置得过高，过低的分数的原因是执行力不够。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2014 惑</title>
      <link>https://blog.alswl.com/2015/01/2014/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Jan 2015 15:18:04 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.alswl.com/2015/01/2014/</guid>
      <description>上周刚做完了自己的 2014 工作 Review，其中最大的挑战就是工作职能的变化： 由一个开发工程师变成一个团队的 Leader。
3 月份开始带领功能线小组，11 月份带性能线小组，将近一年的时间， 业绩结果只能用四个字来描述
不尽人意
从小的坏毛病：延迟、思考浅薄、计划能力差、犹豫不决被一一放大， 给管理团队带来很大的问题。 同时一个更大的问题出现了，曾经我将目标设定为成为一个优秀的产品工程师， 现在我已经站在这个位置上，下一步的目标（创业）离我还太远，导致驱动力出现了问题。
接二连三的失败，让我的自信心也受到了很大的挫折。更加举棋不定。
我在九月份 Evernote 提出几个问题：
一个团队，是否健康，如何评判 50 规模下面，工作流程，协调方式，人数逐渐变多时候，会怎样的变化？ 如何管理比自己业务能力强的员工 直到昨天，我才在问题下面进行了回答：
一个团队，是否健康，如何评判 业务是否发展旺盛 制定目标是否到达 团队成员是否工作开心 50 规模下面，工作流程，协调方式，人数逐渐变多时候，会怎样的变化？ 成员由多重职责变成明确划分 计划变得更重要，而不是早期的「创业公司没有战略和部署」 对管理能力的要求变高，需要花费更多时间让其他人认可目标，信息沟通和同步成本变高 如何管理比自己业务能力强的员工
* 从技术管理上来看，管理者无非需要 * 技术强，碾压 * 情商高，服气 * 资历老，调动资源 * 少管，一起来完成目标 也许回答的还不够好，但总算可以不再逃避这些问题，直面挑战了。
从最早的压力，到两个项目完成过程中的困惑，再到现在的知道方向，中间甘苦自知。 儒家说，三十而立、四十不惑、五十知天命，我现在应该处在惑往不惑的过程中。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
