<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>review on Log4D</title>
    <link>https://blog.alswl.com/tags/review/</link>
    <description>Recent content in review on Log4D</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 03 Jan 2022 10:23:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.alswl.com/tags/review/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>20 21</title>
      <link>https://blog.alswl.com/2022/01/20-21/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jan 2022 10:23:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.alswl.com/2022/01/20-21/</guid>
      <description>{# https://medium.com/@ardianta/writing-using-typora-on-hugo-based-blog-a1be8500774a #} image from wife
关键词：柳暗花明 家庭 这两年疫情来袭，生活、工作的方方面面都产生了巨大变化，也是我人生的最艰难的一段时光。
2020 年中，母亲身体抱恙，术后逐渐康复，全家紧绷的神经也得到了一丝放松。但在年末，小朋友出了一些状况。 具体情况我不过多谈及，圈内人称为地狱爬行。三十而立的年龄，奔跑中时突然撞上了一道无形的墙壁，抬头望去， 一片漫无边际的黑暗笼罩。好在经过全家的努力，终于在 2021 年末柳暗花明。 这两年，压力之下，也重新在思考自己在家庭、团队、个人的角色定位。
工作 在蚂蚁的前两年，我主要开发一款面向外部商户的 DevOps 系统，过程中不仅要设计开发，也要跑到用户那边做需求挖掘和产品交付。 还要对内讲清楚业务价值。这种「既要又要还要」非常反工程实践，一度让我沮丧。工程师内核坚持和「业务价值落地」的冲突， 我无法将其融合在一起。最终就变成干苦活没回报，产出被收割。在我快失去对工作的掌控和热情时， 托另外一位朋友福及时转岗，
新的领域是容器调度领域（Kubernetes），这个领域生机勃勃，是 Cloud Native 基石，也是云计算的基础。 这个领域特点是，背靠社区、客户稳定、需求（规模的扩大、稳定性的提高、性能的提升）可预见 之前工作时候，若干次接触过这个领域。 14 年左右我初次接触了 Mesos 调度系统，将其作为 Hadoop Yarn 的替代品用在离线计算任务上。 后来我又开发过一套名为 Prisim 的开发环境，基于容器技术提供独立的 Dev 环境，具备静态和基于域名的简单 Service Discovery， 当时土法造炮堪堪能用，支撑起公司的整个研发环境。
蚂蚁前两年的工作，几乎中断了我在基础设施领域的工作，内容发散不聚焦。现在终于重新拉回了主干路线。 虽然新工作也并不轻松，但深挖领域、探索新方向、寻找增长点很有意思。 一句话概括所做的事情：管理好这些大规模集群，并以这个目的为出发，设计开发变更、可见性、应急、生命周期管理等工具。 团队 TL 来自 Google，同伴也普遍有相当的水准（小组最近两年每年给 KubeCon / SREcon 贡献一场分享），能够在一个不卷的地方深挖，可能是大部分技术人的梦想了。
这两年做的还不够地方，是影响力建设，输出社区太少，输出内容也太少。时间金贵，总是感觉不够用。
书 正面管教 (豆瓣) 坚定、和善，发掘孩子的天性。
无条件养育 (豆瓣) 唯有爱，帮孩子身心健康，走得更远。
Java Concurrency in Practice (豆瓣) 并发相关殿堂级书，应该放到大学读，不管是不是 Java 开发者都应该阅读。我的笔记。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>再见 2019</title>
      <link>https://blog.alswl.com/2020/03/2019/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Mar 2020 23:48:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.alswl.com/2020/03/2019/</guid>
      <description>{# https://medium.com/@ardianta/writing-using-typora-on-hugo-based-blog-a1be8500774a #} 2019 年 9 月摄于巴厘岛
和老友聚餐时候完了一个游戏，大家各自找了一个词形容自己的 2019。我用的词是「累」和「平凡」。
2019 关键词：累和平凡 2019 没有进入生门。
加入阿里之后，组织像榨汁机一样将个体精力榨干。 工作日几乎没有自己的时间。这样画面经常出现：回到酒店先倒头趴一会，然后洗完澡看眼儿子视频就睡觉，醒来又是新的循环。 周末的时间则是交给了家人，今年母亲身体抱恙，我尽量每月都能回一趟老家，以至于陪伴儿子的时间所剩无几。
工作日典型的一天是：早上 8:00 起床，酒店就餐，9:30 到公司，项目进度同步，杂项计划， 客户落地沟通，协同外部同事（外包 + 外部合作公司）困难事项解决。 下午 14:00 开始细项工作，写设计方案、写一点代码，做一些技术攻坚。 傍晚到 22:00 很可能开会（需求会、设计会），如果不开会就需要写一些设计文档。 另外一周有两个晚上在出差路上。 这还不算有些团队其他突发的小型项目需求过来。为了追求更多价值输出地方，我来者不拒。
这样算来，每周真正能自由支配时间只有 4-6 小时，这么一点时间刚好够做下工作日志整理，谈不上去学习新知识。 每天最适合学习的时间可能是在出差高铁路和日常打车时坐在后座。
个人 OKR 则是惨不忍睹，Q4 整个季度累的没有翻开 OKR 帐簿。 回过头来看，Q4 有些量化的产出完全靠日常习惯养成大类目。 最佳 OKR 贡献者居然是 RescueTime 效率大于 80 和工作日工作在案时间 8h 这两条。
我的 2019 是累的，由内而外。工作、家庭压力扑面而来，而立之年感受到生命的脆弱，以及个体在大组织的身不由己。 彻头彻尾感受到自己的渺小和普通。 王国维说人生有三种境界，我倒是听过人生三种落空：「对父母的期望落空」、「对自己的期望落空」和 「对子女的期望落空」。落空让我重新思考自己定位，欲望和所得是否匹配。
量化 OKR 照例回顾 OKR，四个季度的 OKR 完成度分别是：
13.06% 13.98% 11.21% 7.85% 今年开局的两个 Q 的 OKR 完成度还不错，第三个季度则是由于家中有变，一下子打破了平衡。 第四个季度更是在照顾家中和 KPI 冲刺双重打压之下更为惨不忍睹。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
