<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>startup on Log4D</title>
    <link>https://blog.alswl.com/tags/startup/</link>
    <description>Recent content in startup on Log4D</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Wed, 15 Jun 2016 09:59:16 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.alswl.com/tags/startup/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>一次「分答」记录</title>
      <link>https://blog.alswl.com/2016/06/q-and-a/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jun 2016 09:59:16 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.alswl.com/2016/06/q-and-a/</guid>
      <description>尝试在团队内部发起一次类似「分答」的沟通方式，一对一面聊。 回答其他工程师的问题，这种沟通的方式暨在提供一个特定的场合，帮助加强双方了解， 解决团队中其他工程师的一些实际的问题。 在征得对方同意之后，我将他的问题和我的回答 PO 出来。 喜欢什么游戏，玩游戏的问题 喜欢和人玩游戏，不喜欢和不认识网友玩游戏 小学从红月开始玩，传奇、CS、魔兽、真三、DOTA，大学时候和舍友玩游戏，毕业后不玩 minecraft 尝试着玩过，没有玩下去，</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>尝试在团队内部发起一次类似「分答」的沟通方式，一对一面聊。
回答其他工程师的问题，这种沟通的方式暨在提供一个特定的场合，帮助加强双方了解，
解决团队中其他工程师的一些实际的问题。</p>
<p>在征得对方同意之后，我将他的问题和我的回答 PO 出来。</p>
<p>




<img loading="lazy" src="https://d05fae.dijingchao.com/upload_dropbox/201606/questions-and-answers.jpg" alt="201606/questions-and-answers.jpg"  />


</p>
<ol>
<li>喜欢什么游戏，玩游戏的问题
<ul>
<li>喜欢和人玩游戏，不喜欢和不认识网友玩游戏</li>
<li>小学从红月开始玩，传奇、CS、魔兽、真三、DOTA，大学时候和舍友玩游戏，毕业后不玩</li>
<li>minecraft 尝试着玩过，没有玩下去，找不到人</li>
<li>日活的桌面游戏，三国杀等蛮喜欢</li>
<li>不喜欢浪费时间，怕没控制</li>
<li>从玩游戏里面学习什么么？不，就是纯粹享受游戏，不会想这么多</li>
</ul>
</li>
<li>喜欢什么语言
<ul>
<li>看场合，小东西，小场景用 Python，生产环境用 Java，生产环境又有时间，考虑 Scala</li>
<li>只允许选一门语言，就用 Python</li>
<li>最吸引的特点，熟悉程度高，生产效率高，第三方库丰富，粘合性强</li>
<li>为 Python 做一些功能扩展？不同时期答案会不一样，目前来说，希望有一个开发效率更高的 framework；有时间的话，会考虑如何绕过底层 GIL 问题 <!-- more --></li>
</ul>
</li>
<li>有什么事情投入精力，铩羽而归
<ul>
<li>工具向重的人，推广 git 花了两年，推广 Restful 不利</li>
<li>做业务开发 leader，和 tsu、小管一起做，项目管理、团队管理没做好，没做好，有挫败感。</li>
</ul>
</li>
<li>职业迷茫期
<ul>
<li>我作为一个学渣，并且长期以来没有人给予职业生涯规划，一直对自己未来发展有困惑</li>
<li>如何在无领导的情况之下，探索未来道路，规划自己工作内容？跟优秀的人聊，跟外部的人聊，看博客，看书</li>
<li>迷茫是客观存在的，并且可能持续存在很久，正视它</li>
<li>现实中一定会遇到各种挑战和困难的，用挑战和困难填充自己，丰富自己的生活</li>
<li>迷茫是未知，有恐惧，有兴奋。对当前的我来说，恐惧可能更多，但是要面对</li>
<li>职业生涯里面，前期的同质度更高，资深工程师可以会给初级工程师规划清晰一些，但是越往后期，越难规划，需要自己探索</li>
</ul>
</li>
<li>推荐书
<ul>
<li><a href="https://book.douban.com/people/alswl/collect?sort=rating&amp;start=0&amp;filter=all&amp;mode=list&amp;tags_sort=count">https://book.douban.com/people/alswl/collect?sort=rating&amp;start=0&amp;filter=all&amp;mode=list&amp;tags_sort=count</a></li>
</ul>
</li>
<li>学习来源
<ul>
<li>博客，infoq 等专业信息来源</li>
<li>书籍</li>
<li>周围的人</li>
<li>尽可能从每天时间挤出时间阅读</li>
</ul>
</li>
<li>生活和工作平衡点
<ul>
<li>不同的人，同一个人的不同时期所需要的平衡不一样</li>
<li>对自己人生期望不一样的人，平衡点不一样</li>
<li>对我来说，目前阶段不存在明显边界，尽可能投入工作</li>
</ul>
</li>
<li>如何保持激情
<ul>
<li>人总是有低谷期的，不可能一直保持亢奋，除非是甲亢</li>
<li>短期情绪会有起伏，长期来看，保持梦想和对自己高要求，可以帮助保持激情</li>
<li>我有低谷期，低谷期适合反思</li>
</ul>
</li>
<li>如何擦屁股
<ul>
<li>现实是残酷的，总有屁股要擦，自己也有脏屁股，今天要给昨天的自己擦屁股</li>
<li>现实中存在脏屁股，尽可能了解它，看代码、文档，设计方案，了解的人，让自己变舒服</li>
<li>责任心的体现，做好当下的事情；解决这样的问题，解决当前的问题；避免留下脏屁股，设计好，规划好</li>
<li>责任心的话很虚。一个人做擦屁股、低产值的事情，从长远来看，是错的；短期需要撑下来；并且帮助团队避免这样的事情发生</li>
</ul>
</li>
<li>最有成就感的事情
<ul>
<li>顶着家庭压力，到上海来</li>
<li>在堆糖改造环境，提升自己心智水平，不害怕问题，自信，自省</li>
</ul>
</li>
</ol>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>海贼王和创业团队</title>
      <link>https://blog.alswl.com/2016/04/onepiece-startup/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Apr 2016 00:36:10 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.alswl.com/2016/04/onepiece-startup/</guid>
      <description>一个同事在知乎提了一个问题 如果把草帽海贼团比作一个创业团队,这个Team的组织架构是怎样的?有哪些优势,又有哪些不足? 这个话题很有趣，作为追了多年的 fans ，又是身处互联网创业团队的我要来强答一记。 海贼王的世界很大，富有个性的角色和团队也很多，恰好可以和显示世界中的互联网创业团队进行对比。 柳传志讲的好，做大事，要「建班子，定战略，带队伍」，我们就着金句来看看草帽这个团队怎么样。 产品和战略 我先讲产品和战略</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>一个同事在知乎提了一个问题 <a href="https://www.zhihu.com/question/35037806">如果把草帽海贼团比作一个创业团队,这个Team的组织架构是怎样的?有哪些优势,又有哪些不足?</a></p>
<p>




<img loading="lazy" src="https://d05fae.dijingchao.com/upload_dropbox/201604/onepiece.jpg" alt="201604/onepiece.jpg"  />


</p>
<p>这个话题很有趣，作为追了多年的 fans ，又是身处互联网创业团队的我要来强答一记。</p>
<p>海贼王的世界很大，富有个性的角色和团队也很多，恰好可以和显示世界中的互联网创业团队进行对比。
柳传志讲的好，做大事，要「建班子，定战略，带队伍」，我们就着金句来看看草帽这个团队怎么样。</p>
<!-- more -->
<h2 id="产品和战略">产品和战略</h2>
<p>我先讲产品和战略。</p>
<p>由于海贼王世界的设定，以及作为一个全年段漫画动画的原因。
海贼王世界的整体战略是较为简单，海贼团的目标都较为单一，即「找到 哥尔 D 罗杰 留下的宝藏」。
海贼团们实现目标的路径也较为单一，打斗增强战斗力，不断寻找线索，去伟大航道寻找宝藏。</p>
<p>所以故事的开展反而是围绕另外一条隐秘的线索「历史的真相」，尾田大神埋坑很深。
「历史的真相」并不是作为大部分人努力和前进的目标，所以「海贼王」世界的故事虽然曲折跌宕，
但是产品模型极为单一，不具备太多可以讨论的点。</p>
<h2 id="团队">团队</h2>
<p>接着讲团队，一个团队第一重要的是创始人，这必须要是一位领袖人物。</p>
<p>评价领袖优秀程度，从这么几个角度评价：</p>
<ul>
<li>意志力：打不死的小强，不达目标誓不罢休</li>
<li>专业技能：能打、脑子灵光、心灵手巧、一技之长</li>
<li>规划能力：除了体力值和专业智慧，也要讲讲战略和谋略</li>
<li>管理能力：沟通协调、团队管理促进能力，能够带领团队实现目标，促进他人成长</li>
</ul>
<p>以这个标准来看几个具有领袖气质的角色：</p>
<ul>
<li>路飞
<ul>
<li>意志力：5</li>
<li>专业技能：5</li>
<li>规划能力：1（率性而为的大爷）</li>
<li>管理能力：1（团队自由生长）</li>
</ul>
</li>
<li>白胡子
<ul>
<li>意志力：5</li>
<li>专业技能：5</li>
<li>规划能力：4（顶上之战的过程证明）</li>
<li>管理能力：5（队长们的成长和忠诚度证明）</li>
</ul>
</li>
<li>多弗朗明哥
<ul>
<li>意志力：5</li>
<li>专业技能：5</li>
<li>规划能力：5</li>
<li>管理能力：5</li>
</ul>
</li>
<li>艾斯
<ul>
<li>意志力：5</li>
<li>专业技能：4（以牺牲的时间点战斗力打分）</li>
<li>规划能力：2（追踪黑胡子，一个人冒进，被黑胡子摆了一道）</li>
<li>管理能力：2（也就混到一个队长，能够鼓励其他人，但是没发现黑胡子成长的问题）</li>
</ul>
</li>
<li>唐僧（乱入一个对比）
<ul>
<li>意志力：5+</li>
<li>专业技能：4（熟读经书算不算专业能力？）</li>
<li>规划能力：0</li>
<li>管理能力：0</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p>从上面的判断可以看出，对于一个领袖而言，路飞仅仅是不错，但是谈不上多么优秀，
倒是白胡子，典范啊典范。</p>
<p>根据上面提到的能力模型，草帽海贼团的其他角色大家也可以心里评估出来了：
大部分人都是意志力、专业技能强悍（即便是乌索普，射击能力也是可以评上 3），但是同时也在规划能力和管理能力上面较弱。</p>
<p>唉，这么弱，很难继续支撑草帽海贼团继续走下去啊，怎么办呢？</p>
<h2 id="带队伍">带队伍</h2>
<p>草帽海贼团，一个极为漂亮的「自组织团队」。</p>
<p>什么是「自组织团队」？来自 InfoQ 的一篇文章 <a href="http://www.infoq.com/cn/articles/what-are-self-organising-teams">什么是自组织团队？</a> 里面讲到团队的特性：</p>
<blockquote>
<ul>
<li>分散式的控制，也就是说与集中式的控制截然相反，</li>
<li>不断适应改变的环境，</li>
<li>在局部相互作用下自然浮现出来的结构,</li>
<li>反馈，包括肯定的和否定的</li>
<li>弹性，归结于系统修复和调整的能力。</li>
</ul>
</blockquote>
<p>用简单的关键词概括，其实是这么几个关键词：</p>
<ul>
<li>自行决策</li>
<li>自己成长</li>
<li>适应环境变化</li>
<li>团队内部信任并且沟通顺畅</li>
</ul>
<p>从这几个关键词来看，草帽海贼团和这种自组织模式极为匹配。路飞从来不会发号施令，统一调度，顶多喊几句口号振奋一下大家。
路飞自身的规划能力和帮助他人成长的能力也远不及格。团队里面其他的成员，索隆、香吉士等的成长，完全是靠自己，
甚至在「两年」跨度这么长的时间，尾田也是借外部力量帮助团队这些成员成长，而不是依靠领袖来培养成员。</p>
<p>路飞选择这种自组织模式，不仅仅是一种巧合，更多的是一种逼不得已。尾田大神写的就是青春热血漫画，要是换成一个有勇有谋，
那就成主旋律电视剧了，大家可能也是因为路飞这种优点和缺点喜欢他。</p>
<h3 id="anti-自组织模式">Anti-自组织模式</h3>
<p>和「自组织模式」相反的情况，可以参照一下多弗朗明哥的团队。我们可以看到，在多弗朗明哥团里里面，有严密的等级关系（四大干部，家族干部，普通小兵），
有帮助人才成长的流程（培训罗的一系列流程）。
这种设定也是多弗朗明哥的战略能力和管理能力的体现。</p>
<p>还有一种更极致的组织模式「集权模式」，由核心层发号施令，协同作战。
海贼王的世界里，较少发现这样的模式，反派角色海军有一点点像。
倒是另外一部作品「星球大战」，其中的帝国、第一秩序，都是典型的 Manager 发号施令，底层士兵只要好好作战即可。
统一培养成行的克隆人，就可以支撑这样的团队发挥十足战力。</p>
<p>这种集权模式，缺少向上反馈能力，缺少自发的创新能力。在业务发展顺利规模扩张阶段，也许可以发展不错，但是长久以往，
核心层必然会发觉创新力和驱动力不足，花费大量的精力在管理、制度建设、奖惩机制上面。</p>
<p>路飞的缺点和优点一样鲜明，他很幸运的（可能也完全不知道）使用了「自组织团队」这种模式，完成了创业的起步阶段。
但是这种模式有也有自带的缺陷，需要目标一致性很高，团队成员自身有极高成长度。一旦遇到业务爆炸（顶上之战这种规模的战役），
这团队就完蛋了。期望路飞在未来的航道上，注意培养一下自己不善于的能力。好消息是，从最近的「庞克哈撒德篇」和「德雷斯罗撒篇」战况来看，
路飞已经开始学会制定「寻找友军结盟」、「树立竞争对手标杆」这样的初级战略方案了。</p>
<h2 id="末">末</h2>
<p>海贼王的世界，真的就是现实中「海盗」的正式写照吧。完成不可能的目标，成就团队，成就自己。</p>
<p>「世代传承的意志，时代的变迁，人们的梦，只要人们继续追求自由的答案，这一切的一切都将永不停止.这世界……没错！一个追求自由任凭选择的世界，就在我们的眼前无限地延伸，如果我们的梦想可以引导你的方向的话，就去追寻吧！在名为信念的旗帜下」</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
