<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>comics on Log4D</title>
    <link>https://blog.alswl.com/tags/comics/</link>
    <description>Recent content in comics on Log4D</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Wed, 27 Apr 2016 00:36:10 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.alswl.com/tags/comics/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>海贼王和创业团队</title>
      <link>https://blog.alswl.com/2016/04/onepiece-startup/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Apr 2016 00:36:10 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.alswl.com/2016/04/onepiece-startup/</guid>
      <description>一个同事在知乎提了一个问题 如果把草帽海贼团比作一个创业团队,这个Team的组织架构是怎样的?有哪些优势,又有哪些不足?
这个话题很有趣，作为追了多年的 fans ，又是身处互联网创业团队的我要来强答一记。
海贼王的世界很大，富有个性的角色和团队也很多，恰好可以和显示世界中的互联网创业团队进行对比。 柳传志讲的好，做大事，要「建班子，定战略，带队伍」，我们就着金句来看看草帽这个团队怎么样。
产品和战略 我先讲产品和战略。
由于海贼王世界的设定，以及作为一个全年段漫画动画的原因。 海贼王世界的整体战略是较为简单，海贼团的目标都较为单一，即「找到 哥尔 D 罗杰 留下的宝藏」。 海贼团们实现目标的路径也较为单一，打斗增强战斗力，不断寻找线索，去伟大航道寻找宝藏。
所以故事的开展反而是围绕另外一条隐秘的线索「历史的真相」，尾田大神埋坑很深。 「历史的真相」并不是作为大部分人努力和前进的目标，所以「海贼王」世界的故事虽然曲折跌宕， 但是产品模型极为单一，不具备太多可以讨论的点。
团队 接着讲团队，一个团队第一重要的是创始人，这必须要是一位领袖人物。
评价领袖优秀程度，从这么几个角度评价：
意志力：打不死的小强，不达目标誓不罢休 专业技能：能打、脑子灵光、心灵手巧、一技之长 规划能力：除了体力值和专业智慧，也要讲讲战略和谋略 管理能力：沟通协调、团队管理促进能力，能够带领团队实现目标，促进他人成长 以这个标准来看几个具有领袖气质的角色：
路飞 意志力：5 专业技能：5 规划能力：1（率性而为的大爷） 管理能力：1（团队自由生长） 白胡子 意志力：5 专业技能：5 规划能力：4（顶上之战的过程证明） 管理能力：5（队长们的成长和忠诚度证明） 多弗朗明哥 意志力：5 专业技能：5 规划能力：5 管理能力：5 艾斯 意志力：5 专业技能：4（以牺牲的时间点战斗力打分） 规划能力：2（追踪黑胡子，一个人冒进，被黑胡子摆了一道） 管理能力：2（也就混到一个队长，能够鼓励其他人，但是没发现黑胡子成长的问题） 唐僧（乱入一个对比） 意志力：5+ 专业技能：4（熟读经书算不算专业能力？） 规划能力：0 管理能力：0 从上面的判断可以看出，对于一个领袖而言，路飞仅仅是不错，但是谈不上多么优秀， 倒是白胡子，典范啊典范。
根据上面提到的能力模型，草帽海贼团的其他角色大家也可以心里评估出来了： 大部分人都是意志力、专业技能强悍（即便是乌索普，射击能力也是可以评上 3），但是同时也在规划能力和管理能力上面较弱。
唉，这么弱，很难继续支撑草帽海贼团继续走下去啊，怎么办呢？
带队伍 草帽海贼团，一个极为漂亮的「自组织团队」。
什么是「自组织团队」？来自 InfoQ 的一篇文章 什么是自组织团队？ 里面讲到团队的特性：
分散式的控制，也就是说与集中式的控制截然相反， 不断适应改变的环境， 在局部相互作用下自然浮现出来的结构, 反馈，包括肯定的和否定的 弹性，归结于系统修复和调整的能力。 用简单的关键词概括，其实是这么几个关键词：</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
