<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>美食|烹饪 on Log4D</title>
    <link>https://blog.alswl.com/tags/%E7%BE%8E%E9%A3%9F%E7%83%B9%E9%A5%AA/</link>
    <description>Recent content in 美食|烹饪 on Log4D</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Sun, 05 Dec 2010 00:00:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.alswl.com/tags/%E7%BE%8E%E9%A3%9F%E7%83%B9%E9%A5%AA/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>脑袋大，脖子粗~</title>
      <link>https://blog.alswl.com/2010/12/cook/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Dec 2010 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.alswl.com/2010/12/cook/</guid>
      <description>不是大款就伙夫~
昨天几个同事过来玩，我就下厨做菜了，哈哈，上两张图。
依次为：油面筋掐肉、番茄鸡蛋、韭黄鸡蛋、地三鲜、红烧鱼、番茄酱黄瓜，还有一个煨的排骨汤没端上来~累死我了~从来没烧过这么多菜~
话说地三鲜原来这么麻烦，在文静童鞋指导下面，依次食材过油，费了将近半小时才弄好~</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新手入厨好书-《从零开始学下厨》</title>
      <link>https://blog.alswl.com/2010/08/cook-book/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Aug 2010 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.alswl.com/2010/08/cook-book/</guid>
      <description>今天在人人戏言&amp;quot;其实，我高考第一志愿是新东方烹饪学校，分数不够才学的计算机&amp;quot;，居然有朋友问我真的假的，认真你就输了~
不过话说回来，烹饪是我为数不多的爱好之一，虽然技术不是很娴熟，会做的菜也不多，但毕竟保持兴趣还是不错的。
现在过着单身男人的生活，心血来潮也会自己做菜吃，可惜时间一久，会做的那几道简单的菜都让我反复做过了，想不出什么新花样。复杂的菜又要繁琐的工序和额外的操作，搞 得我很吃力。总不能一有问题就电话给老妈吧，我思虑再三，决定买一本入门级的烹饪书。
在China-pub，豆瓣，卓越，当当比较之后，看到这本《从零开始学下厨》很是喜欢，最后在当当下订单。
我是一向讨厌《从零开始学XXX》的这类题目的书，给人不可靠，不扎实，这本书倒是给我带来不一样的感觉。书中详细的从器具、主食、常用食品、家常小菜这几个方面一一 进行了介绍。适合读者是基本没有什么做菜经验的朋友。
我在豆瓣给这本书打5星，因为这本书对它的读者群帮助很大，堪称菜鸟速成手册，全彩印刷。仅有两个小缺点是封面设计有点土+喜欢在文中称读者为小厨娘（让我情何以堪啊 ）。
PS:赞一下当当的发货速度，两天就到了。批评一下China-pub的发货速度，我等了1个星期的书都没到，亏得我都是消费700+的准4星级会员。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>牛奶西米露</title>
      <link>https://blog.alswl.com/2010/07/xi-mi-lu-with-milk/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jul 2010 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.alswl.com/2010/07/xi-mi-lu-with-milk/</guid>
      <description>在下厨房看到一篇做西米露的文章，就想起在广东时候吃煲仔饭时候赠送的一碗西米露。于是乎晚上跑去苏果采购了一袋西米，由于买的时候以为西米露是用牛奶做的，误买了一 罐牛奶。
西米露煮法说难也不难，就是用小火煮煮，然后闷上十几分钟，然后继续煮，继续闷，直到中间的白色芯消失的差不多，就可以起锅用清水洗了。煮的时候记得多放点水，西米会 吸水的。
如果用来做甜品吃，记得买小西米，我买的时候还不知道有大小西米之分。买了大西米然后一煮，就膨胀了～
西米不能用冷水洗，因为使用土豆等制作的二次食品，冷水一洗就化掉了～
这是最好的成果，大西米的爽滑口感不如小西米，而且比小西米难煮，我至少重复闷了4次，牛奶的口感也不如椰汁。
下次继续努力咯～</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最爱茄子烧肉</title>
      <link>https://blog.alswl.com/2010/07/love-qiezishaorou/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jul 2010 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.alswl.com/2010/07/love-qiezishaorou/</guid>
      <description>大学里面有一条小吃一条街，其中有一个店面叫&amp;quot;思味特&amp;quot;，取义&amp;quot;Sweet&amp;quot;，其中有一道名为茄子烧肉的盖浇饭特别好吃，今天，我就来试试茄子烧肉。
在这里，首先感谢我娘亲周末到我这里来看我，帮我清理小狗窝，其次感谢国家，让我有感谢我娘亲的机会。
1.准备材料 材料如下：茄子两根，姜切片，香葱切段，红烧肉若干，油盐酱糖味精。
茄子切成滚刀状，有朋友问我滚刀何意，其实就是削一片再把茄子转一下，这样切出来的接触面积比较大，容易入味。
红烧肉是昨天在老妈指导下完成的，等下次我亲手实施时候再上详细流程。若没有红烧肉，素炒茄子一样可口。
2.流程 ①油下锅，调和油的话可以直接下姜和葱（菜子油的话，需要油烧热来杀灭病菌），翻炒片刻后下茄子。
②大概翻炒4-5分钟左右，可以放肉了，继续翻炒几分钟然后加入酱油（我用的是老抽，色泽比较好，生抽亦可）和盐。
③差不多茄子和肉的香味溢出后，放入少量糖和味精，起锅。
3.成品 放老抽时候手抖了一下，多了一点，补救措施是没放盐，不过颜色还是太深了。
我只用了一根茄子，量太少了，蔬菜是会缩水的~~~
4.推介一道夏日主食 炎炎夏日，做饭或者下面都显得太热，这里我推荐一道家乡吃的比较多的主食，&amp;ldquo;白米粥&amp;rdquo;。
虽然叫白米粥，但其实是黄色的，做法是把生米放到锅里抄，至金黄色起锅。食用时候直接用煮粥方式煮一会。早晨煮一锅，多盛几碗，可以吃一天哦。方便又好吃。
我妈给我带来一大罐子，可以吃好久呢~</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>油面筋强力出击？！</title>
      <link>https://blog.alswl.com/2009/07/strong-gluten-out-of-oil/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Jul 2009 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.alswl.com/2009/07/strong-gluten-out-of-oil/</guid>
      <description>上次宿舍同学到我家，被家里的油面筋征服了，特别是来自山西的毛哥，回家了还要张罗着他妈做。呵呵，今天家里有客人，我给我妈打下手，洗洗菜啊，包包馄饨，做做油面筋 。
附上制作时拍的PP，哈哈，越来越发现我有做厨子的潜质了。
1.准备好的肉馅，做法和普通的丸子一样就可以了，料酒啊，葱花按自己口味配
2.市场上买来的油面筋，10元/斤，戳一个洞，然后转一下手指，把里面捣空。
3.往油面筋内部掐入肉馅，大小和一个小肉丸子一样，看个人喜欢吃多少咯。
4.看看我的战果吧……
急着上图了，晚上再把它们下锅红烧。
5.现在好了，起锅了，各位看官，只能看咯，哈哈
ps:昨天无法访问picasa，以为我FireFox问题…居然，唉，GWF又进化了……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>推荐一个美食博客</title>
      <link>https://blog.alswl.com/2009/07/recommend-a-food-blog/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jul 2009 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.alswl.com/2009/07/recommend-a-food-blog/</guid>
      <description>还记得小当家的那句话：料理是给人带来幸福和满足感的（大意啦）
今天搜索皮蛋瘦肉粥时候发现了这个博客「地瓜的厨房笔记」&amp;lt;猛击这里打开&amp;gt;，光是看到这些图片 就让我很感动，相当羡慕博主的老公，太享受了。
粗粗浏览一遍，好多好多各种口味的美食，过程详细，而且插图都很漂亮的说。
博主貌似是在新加坡，看到一大推烹调工具。
烹调果然是一门高雅的艺术。。。fighting!!!
想当初要是不读计算机，我也厨师去了。。。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
