<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>心理学 on Log4D</title>
    <link>https://blog.alswl.com/tags/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 心理学 on Log4D</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Sat, 04 Aug 2012 08:58:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.alswl.com/tags/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《少有人走的路》读后感</title>
      <link>https://blog.alswl.com/2012/08/the-road-less-traveled/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Aug 2012 08:58:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.alswl.com/2012/08/the-road-less-traveled/</guid>
      <description>关注这本书是在编程随想那里看到的一篇书评， 其中引用了书中一句经典的话： 人可以拒绝任何东西，但绝对不可以拒绝成熟。拒绝成熟，实际上就是在规避问题、 逃避痛苦。规避问题和逃避痛苦的趋向，是人类心理疾病的根源，不及时处理， 你就会为此付出沉重的代价，承受更大的痛苦。 所有逃避者，都在阻碍自己心智的成熟； 一切心智成熟者，他们的人生之旅都是从直面问题开始。 我最近半年的时间中，经常和一位闺密朋友讨论成熟、感情、人生</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>关注这本书是在<a href="http://program-think.blogspot.com/">编程随想</a>那里看到的<a href="http://program-think.blogspot.com/2012/06/book-review-road-less-traveled.html">一篇书评</a>，
其中引用了书中一句经典的话：</p>
<blockquote>
<p>人可以拒绝任何东西，但绝对不可以拒绝成熟。拒绝成熟，实际上就是在规避问题、
逃避痛苦。规避问题和逃避痛苦的趋向，是人类心理疾病的根源，不及时处理，
你就会为此付出沉重的代价，承受更大的痛苦。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>所有逃避者，都在阻碍自己心智的成熟；
一切心智成熟者，他们的人生之旅都是从直面问题开始。</p>
</blockquote>
<!-- more -->
<p>我最近半年的时间中，经常和一位闺密朋友讨论成熟、感情、人生历程的问题，
她的价值取向：喜欢自由无舒服的生活，压力尽量好。
我直观的感觉这是有问题的，可是说不出哪里不对，人的确有追求美好生活的权利呀。
看到《少有人走的路》中这几句话，我反应过来了。
我们依然用童年的遗留思维评判生活质量，以自己为中心，缺少安全感，心智还没有成熟。</p>
<p>于是我翻开这本书，寻找答案。</p>
<p>




<img loading="lazy" src="https://d05fae.dijingchao.com/upload_dropbox/201208/s2144391.jpg" alt="少有人走的路"  />


</p>
<h2 id="心智成熟的标志-自律">心智成熟的标志-自律</h2>
<p>人生苦难重重，我们要解决它们，逃避不是办法，依赖别人也不可靠。
自律可以让我们解决各种问题，自律有四种技巧：</p>
<ol>
<li>
<p>推迟满足感：喜欢先苦后甜的人往往缺乏安全感，和成长历程有关。
推迟满足感需要控制自己欲望并相信自己的价值。</p>
</li>
<li>
<p>承担责任：相信自己的能力，完成自己的承诺。</p>
</li>
<li>
<p>尊重事实：不要陷入固有知识的诅咒，而要不停探索新的世界。
秘诀就是尊重事实，经常自省。避免固步自封，逃避挑战。
保持开放的心态，敢于面对事实，同时真诚对待他人。</p>
</li>
<li>
<p>保持平衡：自律是痛苦的，要学会在痛苦和快乐之间保持平衡。
心智成熟需要在需要、目标、责任之间保持微妙的平衡，
在放弃和新生之间达到平衡。</p>
</li>
</ol>
<p>就我而言，第四点「保持平衡」极难掌握，而且几乎是只可意会不可言传的，
我相信这个平衡的掌握依赖于个人对价值观的认识，
这也引出了本书的第二部分「爱」。</p>
<p>我在这里在将人生各个阶段会遇到的危机按出现顺序列出来，
帮助我们「在合适的时候做合适的事情」（这是我从小给我被灌输的人生理念）。</p>
<ol>
<li>不需要过多考虑外界要求的婴儿时期</li>
<li>想象中无所不能的幻觉</li>
<li>完全占有（包括性方面）父亲或母亲（或者二者）的欲望</li>
<li>童年的依赖感</li>
<li>父母的扭曲形象</li>
<li>自以为拥有无穷潜力的青春期感觉</li>
<li>无拘无束的自由</li>
<li>青年时期的灵巧与活力</li>
<li>青春时代性的吸引力</li>
<li>长生不老的错觉</li>
<li>对子女的权威</li>
<li>各种各样暂时性的权力</li>
<li>身体健康的独立性</li>
<li>自我以及生命本身</li>
</ol>
<h2 id="心智成熟的原动力-爱">心智成熟的原动力-爱</h2>
<p>推上有一位朋友 <a href="https://twitter.com/HeseyWang">@HeseyWang</a> 每天12点都有一条 Twitter 来自 ifttt，
「所有的戰鬥力都來源於愛。」。第二章就是关于爱的，不是情爱，
书中对「爱」的定义如下：</p>
<blockquote>
<p>爱，是为了促进自我和他人心智成熟，而具有的一种自我完善的意愿。</p>
</blockquote>
<p>书中关于爱的建议：</p>
<ul>
<li>恋爱能够突破「自我界限」，让人感到狂喜。这是残酷的假想，不是真正的相知和相爱。</li>
<li>坠入情网本质：内在性的需求和外在性的刺激，增加种族繁衍机会。（这里我存疑）</li>
<li>真正的爱：陶醉在爱的情感中，希望对方成长，想把激情和生命献给对方。</li>
<li>爱需要关注对方的心智成熟。爱的对象也可以是事物或活动，比如园艺和金钱。</li>
<li>坠入情网和爱往往存在关联，很有可能同时发生，很多人会将两者混淆在一起。</li>
<li>依赖不是爱，是心智的不成熟，严重的被成为「消极性依赖人格失调」</li>
<li>学会如何爱，学会关注，比如倾听和反馈</li>
<li>正视死亡</li>
<li>因为有爱，就有愿景，就会去努力，去改变。有爱就会愿意去改变命运。</li>
<li>借助心智的成熟、爱，从而自我完善，突破自我界限，将自我延伸到新的领域。</li>
</ul>
<h2 id="成长与信仰">成长与信仰</h2>
<p>原标题是「成长和宗教」，鉴于国内对对宗教的认识，
我认为「成长与信仰」更能表达作者想法。</p>
<ul>
<li>及时更新自己的世界观，摈弃旧的自我，拥抱新的认识。</li>
<li>用「科学的宗教」替代「父母的宗教」，保持怀疑和挑战的勇气。</li>
</ul>
<p>作者继续使用几个故事告诉我们处理好成长与宗教信仰的关系。</p>
<h2 id="神奇的力量">神奇的力量</h2>
<ul>
<li>有神秘的力量可以帮我们绝处逢生，甚至对厄运产生抵抗力。</li>
<li>潜意识的神奇力量</li>
</ul>
<p>作者在这里插入了一些有神论的认识，因为我是无神论，我对这章无感。</p>
<p>虽然最后一章我有些不赞同，但是就总体而言，这仍然是一本关于成熟、价值观的极好的书。
更多书评可以看<a href="http://book.douban.com/subject/1775691/">少有人走的路 (豆瓣)</a>。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>影响力读书笔记</title>
      <link>https://blog.alswl.com/2012/03/influence/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2012 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.alswl.com/2012/03/influence/</guid>
      <description>本书研究 - 社会心理学 - 顺从心理学。 日常生活中有大量心理捷径。 在某个环境下机械地回应某一信息的倾向叫做自动化反应或&amp;quot;按一下就播放&amp;quot;式反应； 对所有相关信息进行彻底分析后做出反应的倾向，则叫做可控式反应。 豆瓣链接 1. 互惠 互惠是人类社会群体的一个独有特征。 利用小礼物，使目标答应原来会拒绝的请求。 互惠原理适用于强加的恩惠。 互惠原理可触发不对等交换。 违背互惠原理，接受而不试图回报他人善举的人</description>
      <content:encoded><![CDATA[<ul>
<li>本书研究 - 社会心理学 - 顺从心理学。</li>
<li>日常生活中有大量心理捷径。</li>
<li>在某个环境下机械地回应某一信息的倾向叫做自动化反应或&quot;按一下就播放&quot;式反应； 对所有相关信息进行彻底分析后做出反应的倾向，则叫做可控式反应。</li>
</ul>
<p>




<img loading="lazy" src="https://d05fae.dijingchao.com/upload_dropbox/201203/s1003546.jpg" alt="Influence"  />


<a href="http://book.douban.com/subject/1005576/">豆瓣链接</a></p>
<h2 id="1-互惠">1. 互惠</h2>
<ul>
<li>
<p>互惠是人类社会群体的一个独有特征。</p>
</li>
<li>
<p>利用小礼物，使目标答应原来会拒绝的请求。</p>
</li>
<li>
<p>互惠原理适用于强加的恩惠。</p>
</li>
<li>
<p>互惠原理可触发不对等交换。</p>
</li>
<li>
<p>违背互惠原理，接受而不试图回报他人善举的人，是不受群体欢迎的。（进化适应器）</p>
</li>
<li>
<p>互惠式让步：面对接受的善意，我们感到有义务要偿还。</p>
</li>
<li>
<p>拒绝-后撤策略：先提出较大的要求，遭到拒绝之后再提出真正的较小要求。</p>
<ul>
<li>责任感</li>
<li>满意感</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>如何防范：</p>
<ul>
<li>拒绝最初的善意 / 分清楚请求者是否有善意或别有所图</li>
<li>明辩敌友：善意自然应当得到善意回报，可对销售策略却没有这个必要。</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 id="2-承诺和一致">2. 承诺和一致</h2>
<ul>
<li>
<p>人人都有一种言行一致，同时也显得言行一致的愿望。</p>
</li>
<li>
<p>人类普遍人为言行一致是基本的人格特征。信仰、言语和行为前后不一的人， 会被堪称是脑筋混乱、表里不一，甚至精神有毛病。另一方面， 言行高度一致大多跟个性坚强、智力出众挂钩，它是逻辑性、稳定性和诚实感的核心。</p>
</li>
<li>
<p>每当一个人当中选择了一种立场，便产生了维持它的动机，这样才能显得言行一致。</p>
</li>
<li>
<p>言行一致的优势：</p>
<ul>
<li>为复杂的现代生活提供一种捷径，被验证过的模式会提供好处</li>
<li>避免费力的思考。</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>激活一致性的关键：承诺</p>
</li>
<li>
<p>承诺之后甚至会加大顺从度，去做之前小请求毫不相关的事情。</p>
</li>
<li>
<p>承诺需要当事人积极、公开、、经过一番努力后自由选择的。</p>
<ul>
<li>只有当我们认为外界不存在强大的压力时，我们才会为自己的行为发自内心地负起责任。</li>
<li>观察当事人，通过他的行为确定一个人自身信仰、价值观和态度</li>
<li>书面承诺的效果很显著</li>
<li>公开承诺假话和具有持久的效力，人们会忠于自己的公开决定。</li>
<li>额外的努力对承诺者的影响力更大。</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>承诺之后，尽管环境发生了变化，承诺仍然会持续的发挥效用（自己长出腿）。</p>
<ul>
<li>这是为了保持内心信仰系统一致。</li>
<li>抛低球：用甜头引诱，然后再找接口撤销。</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>公共利益往往是一个很好的承诺点。</p>
</li>
<li>
<p>防范引诱性承诺</p>
<ul>
<li>肠胃信号</li>
<li>心灵深处的力量，寻找和信任自己做出反应那一瞬间的乍现灵光。</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>容易被攻击的弱点</p>
<ul>
<li>年龄</li>
<li>个人主义</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 id="3-社会认同">3. 社会认同</h2>
<ul>
<li>
<p>社会认同原理：在判断何为正确时，我们会根据别人的意见行事。</p>
</li>
<li>
<p>推导</p>
<ul>
<li>我们对社会认同的反应方式完全是无意识的、条件反射式的，这样一来， 偏颇甚至伪造的证据也能愚弄我们。</li>
<li>认为一种想法正确的人越多，持有这种想法的人就会觉得它正确。</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>人越多反而越不安全</p>
<ul>
<li>现场有大量旁观者在场时，旁观者伸出援手的可能性最低。</li>
<li>避免这种情况：指定对象要求救援。</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>模仿自杀（维特效应）：报道自杀的消息，促使一部分跟自杀者类似的人走向了绝路。</p>
</li>
<li>
<p>不确定性的帮助：在人不确定时候，会根据他人的行为指导自己的行为。</p>
</li>
<li>
<p>防范：</p>
<ul>
<li>那些从众行为往往是赤裸裸伪造的，甚至是可笑的。</li>
<li>在自己不明白真相时候，取了解真相，避免对集体智慧的极大信任。</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 id="4-喜好">4. 喜好</h2>
<ul>
<li>
<p>社会纽带的影响比对产品本身的好恶强两倍</p>
</li>
<li>
<p>喜好的缘由：</p>
<ul>
<li>
<p>外表：一个人的正面特征能主刀他人看待此人的眼光。 长相好的人更容易在需要帮助的时候获得帮助，在改变听众意见时候也更具有说服力。</p>
</li>
<li>
<p>相似性：人们喜欢与自己相似的人，无论是在观点、个性、背景还是生活方式。</p>
</li>
<li>
<p>恭维：人们喜欢听人恭维奉承。</p>
</li>
<li>
<p>接触和合作：人们对熟悉的人有好感。</p>
<ul>
<li>接触带来的熟悉往往能导致更大的好感，但是接触本身蕴含了让人反感的体验， 也许会适得其反。</li>
<li>在接触时候，努力创造一种&quot;我们和他们在为了同一目标而奋斗&quot;的氛围， 会提升合作顺利程度。</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>关联性：</p>
<ul>
<li>糟糕的消息会让报信人也染上不详。</li>
<li>流行文化的导向</li>
<li>新闻、天气和体育的惊人力量：能将成功联系到自己，将自己的公共形象变得光辉。</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>防范：</p>
<ul>
<li>警惕自己的好感度是否超过正常指标</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 id="5-权威">5. 权威</h2>
<ul>
<li>
<p>人往往会听从于专家和上级，难以公然违抗他们。 权威的上级的命令，往往会被无条件的执行，甚至违抗常识、道德和法律。</p>
</li>
<li>
<p>权威的象征往往就能降伏我们：</p>
<ul>
<li>头衔</li>
<li>衣着</li>
<li>身份标识</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>防范：</p>
<ul>
<li>分清楚真正的权威，判断是否是专家</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 id="6-稀缺">6. 稀缺</h2>
<ul>
<li>
<p>物以稀为贵</p>
</li>
<li>
<p>对失去某种东西的恐惧，似乎要比对获得同一物品的渴望，更能激发人们的行动力。</p>
</li>
<li>
<p>稀缺的特征：数量有限/时间有限。</p>
</li>
<li>
<p>逆反心理</p>
<ul>
<li>保住既得利益的愿望，是心理逆反理论的核心。</li>
<li>我们基本可以根据获得一种东西的难易程度，迅速准确地判断它的价值。</li>
<li>每当东西获取起来比以前难，我们拥有 它的自由受了限制，我们就越发地想要得到它。</li>
<li>信息审查对受众的影响：人们对封锁的信息更接受、更包容。</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>创造稀缺的条件：</p>
<ul>
<li>新的稀缺：失去比获得带来的震动更大。</li>
<li>竞争稀缺资源：人们在竞争稀缺资源时候，往往会变得狂热愚昧。</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>防范：</p>
<ul>
<li>警惕在顺从环境下面高涨的情绪</li>
<li>理解物品的价值来源于本身，而不是稀缺程度。</li>
<li>避免竞争环境下面的情绪狂热。</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 id="7-新时代环境的影响力">7. 新时代环境的影响力</h2>
<ul>
<li>我们容易根据孤立的代表性特征做决定，因为现代生活节奏太快，信息太纷杂。</li>
<li>当代的信息爆炸了。</li>
<li>我们需要使用捷径来做出快速的相应。</li>
<li>我们要采取一切合理的方法：抵制、威胁、对峙、谴责、抗议， 来报复刺激我们的捷径反应为目的的虚假信号。</li>
</ul>
<h2 id="8-alswl-的总结">8. alswl 的总结</h2>
<p>关于如何防范，其实只要掌握两点：</p>
<ul>
<li>避免懒惰，勤加思考（反捷径）</li>
<li>天上不会掉馅饼（反虚假捷径刺激信号）</li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
