<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Youth on Log4D</title>
    <link>https://blog.alswl.com/tags/youth/</link>
    <description>Recent content in Youth on Log4D</description>
    <generator>Hugo -- 0.135.0</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Mon, 23 Jul 2007 00:00:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://blog.alswl.com/tags/youth/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>青春倒计时</title>
      <link>https://blog.alswl.com/2007/07/youth-countdown/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jul 2007 00:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://blog.alswl.com/2007/07/youth-countdown/</guid>
      <description>&lt;p&gt;大一就这么过去了，快的有点令我不可思议。记忆似乎仍然停留在军训时候，现在却已经一年了，蓦然发现，自己的大一，居然留不下一点值得回味的东西。回家前几天，宿舍一
堆人躺在宿舍床上乱侃，毛哥说了一句：&amp;ldquo;青春啊，还剩下3年了。&amp;ldquo;让大家感慨万千。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到徐州读书，完全出乎我意料之外。志愿完全由我爸作主，我没有任何的参与。到徐州之前，我仅仅对徐州稍有印象，完全不知道还有矿大这个学校。唯一值得庆幸的是，我
堂哥也是这个学校。和堂哥小学，初中都是一个学校，高中分开后，联系逐渐变少，现在，居然在没有互相联系的情况下，读了同一所大学，想想还是挺开心的。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>大一就这么过去了，快的有点令我不可思议。记忆似乎仍然停留在军训时候，现在却已经一年了，蓦然发现，自己的大一，居然留不下一点值得回味的东西。回家前几天，宿舍一
堆人躺在宿舍床上乱侃，毛哥说了一句：&ldquo;青春啊，还剩下3年了。&ldquo;让大家感慨万千。</p>
<p>到徐州读书，完全出乎我意料之外。志愿完全由我爸作主，我没有任何的参与。到徐州之前，我仅仅对徐州稍有印象，完全不知道还有矿大这个学校。唯一值得庆幸的是，我
堂哥也是这个学校。和堂哥小学，初中都是一个学校，高中分开后，联系逐渐变少，现在，居然在没有互相联系的情况下，读了同一所大学，想想还是挺开心的。</p>
<p>大学的第一个假期10/1回家了，当时已经和AT的关系冰封好久，但是一直没有结果，正好回家结束这段感情。呵呵，虽然知道结局，但是分开还是很难受，或者说超级难受
吧，毕竟，两个人初中时候就在一起，追了好久好久啊，曾经放弃，后来又恢复了，或者说有缘无份吧，反正结局都是离开了。高考志愿上我也努力过，仍然被我爸到教育局改了
，还是没能拯救得了这段感情。</p>
<p>军训很苦，而且持续一个月，教官很严格，现在回想，不知道怎么度过这么难熬的一个月的。</p>
<p>军训时候有一个开学典礼。进场的时候，我这支队伍被分开来，我们坐到别的系边上。上面开始了无聊的讲话，然后突然间，旁边的一个女孩子问我：&ldquo;你是不是南渡的啊？&ldquo;呵
呵，一直以来，我都认为这是一句改变了我大一生活的话。</p>
<p>我一看，这个女孩我认识，的确是和我一个高中，而且高一的时候似乎说过一句话，源自她的一个初中同学在我回家的公交车上和我交换了QQ号，然后她去我班里找我一次。（
嘿嘿，有点复杂，这件事情居然还清楚的记得，记忆力好啊。）</p>
<p>然后我给这个女孩留了我的号码，毕竟是老乡么。几天后，就在我忘记她的时候，她突然给我短信，问我怎么取钱，正好我刚取过钱，就带她去了。</p>
<p>然后就在一起了，呵呵，惭愧的说：仅仅维持了1个月。</p>
<p>上大学前，我妈对我说，我大学只准谈一次恋爱，很不幸，这次机会一下子给我用了，而且效率很低。</p>
<p>虽然不承认，但是我一直有点孩子脾气，小气，依赖别人，怕孤独，在她身上就格外的显现出来了。两个人完全是不同种类的吧，审美观啊，吃饭观啊，学习观啊都不同，甚至连
吃薯片的牌子都不一样 = =# 分开是早晚的事情</p>
<p>再后来么，就开始像一个大学生一样学习生活，逃课，睡觉，游戏，还是游戏。</p>
<p>回家后，与死党聚会，问我大一干了什么，我这样回答：&ldquo;打了一年游戏，谈了一次恋爱，有空的时候就学习学习。&rdquo;</p>
<p>话说回来，大一还是有点小收获的，认识了好多朋友，学到了一点点东西……</p>
<p>大一的下半学期，恩，基本上是一个人过的。有比较要好的女性朋友而已，是初中同学，一直联系。我的确是想明白了，我么，现在的性格的确是不适合谈恋爱啊，我宁愿和别人
做朋友，我要是喜欢别人呢，就默默的喜欢。喜欢喜欢别人的感觉。</p>
<p>默默的喜欢别人的感觉其实也很不错啊。朋友教给我：&ldquo;喜欢的，不一定要拥有。&rdquo;</p>
<p>其实，很多时候还是很为自己的学习发愁，经常去zol,
it168转一转，有时候也去编程中国，和csdn这种专业的论坛，发现自己的水平的确是不够啊，未来很渺茫。有时候也会自己激励自己，虽然持续的时间总是很短……</p>
<p>大学有很多目标，什么cisco认证啊，10万行代码啊，微软认证啊，但是时间起来都很有难度啊。呵呵，要努力下去！！！</p>
<p>唉，还有一个很严重的问题，我的高数挂了，47分，现在在家里有时候还稍微看看高数，准备补考80分以上，拿学分啊。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
