<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>感悟 on Log4D</title>
    <link>https://blog.alswl.com/tags/%E6%84%9F%E6%82%9F/</link>
    <description>Recent content in 感悟 on Log4D</description>
    <generator>Hugo -- 0.125.6</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Mon, 11 Aug 2014 21:07:29 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://blog.alswl.com/tags/%E6%84%9F%E6%82%9F/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>痛、快、活</title>
      <link>https://blog.alswl.com/2014/08/life-with-pain/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Aug 2014 21:07:29 +0800</pubDate>
      <guid>https://blog.alswl.com/2014/08/life-with-pain/</guid>
      <description>上个月回家，在亲戚家里和侄子聊天，他刚从大学毕业，在家人的帮助下面找了算是对口的工作，对工作之后的状态有一些茫然，看不到前途和未来，我问了一个问题： 你平时是怎么面对困难和挑战的？ 犹豫了一会儿，他告诉我：「大部分时间都是逃避掉困难」。 这个问题反而让我自己开始思考：面对困难的时候，为什么更倾向于逃避，而不是挑战和面对？ 困难和逃避 想要一点点对这个问题抽丝剥茧，要做的第一步就是，来定义「困难」和「挑战」。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>上个月回家，在亲戚家里和侄子聊天，他刚从大学毕业，在家人的帮助下面找了算是对口的工作，对工作之后的状态有一些茫然，看不到前途和未来，我问了一个问题：</p>
<blockquote>
<p>你平时是怎么面对困难和挑战的？</p>
</blockquote>
<p>犹豫了一会儿，他告诉我：「大部分时间都是逃避掉困难」。</p>
<p>这个问题反而让我自己开始思考：面对困难的时候，为什么更倾向于逃避，而不是挑战和面对？</p>
<h2 id="困难和逃避">困难和逃避</h2>
<p>想要一点点对这个问题抽丝剥茧，要做的第一步就是，来定义「困难」和「挑战」。这两个词都意味着，面临的事情可能超出处理者当前的能力范畴。比如让一个游泳初学者去横渡长江，让一个厨师学徒工去做满汉全席，让一个幼儿去思索人生的意义，或者让一个工程师去管理一个技术团队。</p>
<p>逃避可以让当事人避免处理不擅长的事情，不会面临各种碰壁，不会带来灾难，不会给自己带来痛苦，不会在结果不优秀时候受到嘲笑和讥讽。
另外，从技术和实施的角度看，面临不了解或不擅长的领域和事情，也会有无从下手的困苦。</p>
<p>「好人不长寿，王八活千年」这句谚语也标榜着这种逃避态度。枪打出头鸟，所以只要保持自己低调和保守，不接受挑战，即可以安安稳稳了么？</p>
<h2 id="野心和痛苦">野心和痛苦</h2>
<p>我发现，在进行任务管理时候，给予的任务往往会高于执行者的当前能力一点点。原因有二。</p>
<p>第一，个人所在的组织在发展，面临的挑战一定高于当前的组织能力上限，而这个挑战就会分摊到每个人身上。</p>
<p>如果所在的团队在挑战更高的目标，那在里面的员工如何能置身事外？除非加入的团队是没有进取的意愿，或者是铁饭碗（垄断企业）。</p>
<p>第二，个人也需要发展，团队管理者需要考虑到每个成员自身的发展，而不能仅仅给予在当前能力范围的工作。从短期效率上来看，当然是熟悉和在能力范围内的工作可以更快速稳定完成，风险比较小。但是从长期来看，团队的新人能力无法得到提升。整个团队的发展受到限制。</p>
<p>所以，只要所处的组织是在发展的，每个人都会有比当前能力要求高的挑战。不接受的人就会被其他成长更快的人超越，甚至是取代。上学时候，我们就知道：「学习如逆水行舟，不进则退」。不是自己不进步，而是别人跑的太快。学校如此，社会更是如此。安于现状，不思考变化和成长的人，会被淘汰的越来越快。</p>
<p>除了外部的要求，从当事人内心自发产生的欲望是更有价值的。Nothing is impossible for a willing heart，这就是我们所说的驱动力，驱动力的强弱和方向，直接决定一个人事业生涯的发展高度和速度。</p>
<p>我个人是不喜欢「逃离北上广」这种论调的（自然环境的因素另当别论）。在压力和挑战下面，更应当激发自身的潜力、梦想和野心。即便是逃离到二线、三线城市，仅仅是将这种个体之前进步速率的差异值降低而已。如果思想是保守和逃避的，到哪里都是一样的。</p>
<p>活着就需要面对挑战，挑战是痛苦的，成长又是快乐的。所以，痛快活。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>我为什么来上海</title>
      <link>https://blog.alswl.com/2012/08/why-shanghai/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Aug 2012 21:10:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://blog.alswl.com/2012/08/why-shanghai/</guid>
      <description>今天是我到上海的第二天，窗外的台风依然在肆虐， 我用半天的时间来研究这几天要面试公司的产品。放下腿上的笔记本， 抽了根烟，我开始整理一下思绪，准备回答这么一个问题：「我为什么要到上海来？」 南京有相对悠闲的生活节奏，开车回家 1 小时不到， 父母在毕业那年帮我购置并装修好了新房，工作也比较稳定。 那我为什么还要抛弃这些去上海？ 回答这个问题，我需要从我的经历讲起。 前天在和 @lightory 在雕刻时光聊天，我提到自己的成长经历： 我</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>今天是我到上海的第二天，窗外的台风依然在肆虐，
我用半天的时间来研究这几天要面试公司的产品。放下腿上的笔记本，
抽了根烟，我开始整理一下思绪，准备回答这么一个问题：「<strong>我为什么要到上海来？</strong>」</p>
<p>南京有相对悠闲的生活节奏，开车回家 1 小时不到，
父母在毕业那年帮我购置并装修好了新房，工作也比较稳定。
那我为什么还要抛弃这些去上海？</p>
<p>回答这个问题，我需要从我的经历讲起。</p>
<!-- more -->
<p>前天在和 <a href="http://lightory.net/">@lightory</a> 在雕刻时光聊天，我提到自己的成长经历：
我从小就是一个 loser，成绩不好，长得不高不帅，没有突出的能力。
尤其是在学生时代，学习是他们的本职工作，而我完成的很差劲，
最后也是很勉强的上了大学。</p>
<p>按照正常的人生走向，同时也是父母规划的路线发展。我会勉强读完大学，
可能还要挂几门功课导致拿不到学位证，然后回家找一份普通工作，差不多能养活自己，
然后找个差不多的女人当老婆，生个孩子，凑活着过日子。生活即使不能一直开心，
但至少小康没什么问题，一晃就能把一辈子晃过去。</p>
<p>我的大一也的确是这么过的。转折点是大二，那时候跟老师关系不错，
自己对专业也比较感兴趣，开始能变的不那么 loser。
真正「毁三观」的转折点是大三之后接触互联网，我开始探索世界，
知道了自己的渺小，知道了那些优秀的人。破而后立，我开始寻找自己的方向，
渴求自己价值的实现，渴望发现世界的精彩，渴望变得卓越。</p>
<p>几年后阅读心理学书籍才知道，当时一个重要的改变因素是 - <strong>好奇心</strong>。
即便是我从小成绩一直不如意，我依然保持了对事物的好奇心：自然科学、人文历史等等，
好奇心并没有因为我日益增长的年龄和逐渐退步的成绩而减少。</p>
<p>那个阶段，我做了很多无用功，至少是做了不少不那么 Pragmatic 的事情。
有渴望，却不知道怎么发力，从小的自律能力也没有培养起来，做事情效率低下，
周围能认同自己的人也少。那时候前进的方向就是：
<strong>我觉得以前生活方式有问题，我需要改变</strong>。</p>
<p>大约大三时候，我建立了自己的独立博客，从而开始认识互联网上优秀的<strong>博友</strong>，
尤其是优秀的同龄人，我开始去了解别人的成长历程和学习经历，
去看他们的心理路程。我真切的感觉到了自己的不足，发力狂奔。</p>
<p>毕业之后，我在南京待了两年。这两年中，我做这么几件事情：</p>
<ul>
<li>让自己不被工作所僵化，保持思考能力</li>
<li>持续学习</li>
<li>大约看了 80 本书，大部分是技术书，少部分是心理学和其他人文的</li>
<li>参加本地各类技术聚会，只要有时间，我一定参加</li>
<li>参加非技术聚会，保持自己社交能力</li>
</ul>
<p>我所做的这些都是为了补偿这二十多年来浪费的学习时间和培养自己能力的机会。
在人生这条赛场上，我出发的比较迟，但是一旦自己确定方向，
我还是想去追那些遥遥领先的选手。</p>
<p>曾经有人甚至用讽刺的语气问过我：「南京这么多公司，难道没有公司能配的上你？」
南京提供的互联网机会很少，比较难找到能够发挥自己价值的单位。
我不想做一枚螺丝钉，我需要寻找自己的价值。我要感谢互联网，
它的存在将信息传播的更远更深，使它将我从碌碌无为的人生中拯救了出来，
帮助我进行了更多的思考。也因为这个，我对「<strong>信息传播改变人类生活</strong>」
这桩事情充满了兴趣，我渴望打破信息的垄断，让正能量的福泽传播到每个人身边。</p>
<p>我的博客副标题「<strong>Computers can change your life for the better.</strong>」是 Geek
准则第三条，也是我信奉的原则。</p>
<p>The blue pill or the red pill？
今年上半年，我就在考虑从南京出发到上海的事情，7月份拿到驾照的第二天，
我就发出辞职信。8月8号，是台风「海葵」登录上海的这天，我洗去一身风尘，
踏上了上海这片土地。我不知道这桩决定会对我来说是好是坏，但是我知道，
如果我不来，我一定会抱憾终生。</p>
<p>2012年08月9日于上海嘉定</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>阿娇</title>
      <link>https://blog.alswl.com/2011/11/a-jiao/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2011 00:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://blog.alswl.com/2011/11/a-jiao/</guid>
      <description>入夜，做梦，梦见阿娇结婚了。然后梦醒了，心想，幸好是做梦，然后想起， 阿娇真的要结婚了。 关于&amp;quot;阿娇&amp;quot;的名字，某次X照时间后，那时候跟她很熟了，我问她： &amp;ldquo;你用这个昵称不会觉得不舒服么？&amp;ldquo;阿娇回答说她一直用这个昵称， 为什么要因为别人的事情来改自己的昵称呢。我宛然。 阿娇是我大学时候的隔壁班同学。第一次对她有印象是在物理课上，坐在我附近， 玩诺基亚N72，我搭了个讪</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>入夜，做梦，梦见阿娇结婚了。然后梦醒了，心想，幸好是做梦，然后想起， 阿娇真的要结婚了。</p>
<p>关于&quot;阿娇&quot;的名字，某次X照时间后，那时候跟她很熟了，我问她： &ldquo;你用这个昵称不会觉得不舒服么？&ldquo;阿娇回答说她一直用这个昵称，
为什么要因为别人的事情来改自己的昵称呢。我宛然。</p>
<p>阿娇是我大学时候的隔壁班同学。第一次对她有印象是在物理课上，坐在我附近， 玩诺基亚N72，我搭了个讪，感觉这姑娘冷冰冰的。</p>
<p>再之后很久一段时间到大二，我们专业每每在一次上课， 发现这姑娘说话大大咧咧不经过脑子。两人没有太多交叉点，直到阿娇失恋。</p>
<p>这段故事我就不细说了，怕阿娇会宰了，反正我在经历了知心哥哥的角色之后， 我们成了很要好的朋友。恩，真的很要好。</p>
<p>我一向是不相信所谓真正的异性朋友， 我认为异性朋友只是因为两人互相之间有各自的约束，才没有发展的可能性。 很幸运，我和阿娇就是属于这种关系。</p>
<p>我那时候死心塌地的喜欢另外一个姑娘，阿娇也在恢复期。</p>
<p>然后，我就有了这个很2的朋友。大三大四时候，我已经把时间全部花在学习上面了， 每天都是在工作室度过，阿娇则有时候自习，有时候到图书馆看书，
有时候到工作室陪我写程序。</p>
<p>我每天一个电话一呼，就有人过来陪我吃饭，晚上陪我去小西门口吃口水鱼， 逛小夜市。晚上9点多还能去操场小跑一段一会聊聊天。周末时候电话联系， 还能去逛街唱歌。</p>
<p>在我写程序累的时候，阿娇会给我肩膀上的大筋用力掐一掐，再没有人有她掐的舒服。 哪怕是大汉松骨的技师。我也是因为她这个手法，会经常给别人捏捏。</p>
<p>阿娇是唯一一个夸我唱歌唱的好听的人。（掩面）。。。</p>
<p>大四临近毕业那段时间，我从广州实习回来，几乎每天都是和阿娇一起度过。</p>
<p>最后毕业时候，跟阿娇他们宿舍几个去通宵K歌， 还记得用一首&quot;精忠报国&quot;把他们都震醒了，后来阿娇趴我身边睡着了。</p>
<p>似乎…阿娇同学一直陪伴着我的大学生活。</p>
<p>在找工作那段时间，我有几天住在南京三山街附近准备面试，孤苦伶仃。电话联系了她， 她当时就在夫子庙，我立刻跑过去见她，看到她的一瞬间，眼泪差点都要掉下来了。</p>
<p>工作半年之后在南京，那时我在KTV唱歌，不由想起阿娇，那时阿娇在北京， 突然阿娇电话过来，喧闹之中的第一句就是：&ldquo;小狄，我想你了。&ldquo;我说&quot;我也是&rdquo;。</p>
<p>真的存在这种单纯的想念。</p>
<p>现在这个姑娘要结婚。</p>
<p>于是，半夜2点多，我给阿娇发了短信，催着要请帖。</p>
<p>深夜3点钟起来写了博文，我想，我再也遇不到这么贴心的红颜了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>牺牲</title>
      <link>https://blog.alswl.com/2011/10/sacrifice/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Oct 2011 00:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://blog.alswl.com/2011/10/sacrifice/</guid>
      <description>十一回家，我和从小玩到大的死党们聚会，坐在晚风习习的广场上，聊着各自的种种，蓦然发现自己开始羡慕他们在家乡的生活。 每天晚上下班可以和亲朋好友出去咪点小酒，洗个澡，搓个背，打打牌。可以和各种姑娘出去耍，看电影逛街。回到家中有现成的饭菜等着自己，周末也不用辛苦打扫卫生。 我曾经私底下反对这种生活，认为这种生活滋长了腐败糜烂的气味，会摧毁自己的梦想，安逸的让人忘记奋斗。我刻意回避这种感觉的滋生，坚持不在家</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>十一回家，我和从小玩到大的死党们聚会，坐在晚风习习的广场上，聊着各自的种种，蓦然发现自己开始羡慕他们在家乡的生活。</p>
<p>每天晚上下班可以和亲朋好友出去咪点小酒，洗个澡，搓个背，打打牌。可以和各种姑娘出去耍，看电影逛街。回到家中有现成的饭菜等着自己，周末也不用辛苦打扫卫生。</p>
<p>我曾经私底下反对这种生活，认为这种生活滋长了腐败糜烂的气味，会摧毁自己的梦想，安逸的让人忘记奋斗。我刻意回避这种感觉的滋生，坚持不在家中工作。我猜想我的这种
刻意来自于小时候被管教太严而萌生的叛逆，同时又被互联网精神熏陶，产生对自由和梦想的渴望。</p>
<p>而这次却多了一丝丝不同的意味：其实享受宁静安逸的生活，这并不错，甚至，会活得很开心，幸福指数会很高。</p>
<p>我一直以自己的梦想来鞭策自己，但同时我也不否认自己是个很恶俗的人，我还是渴求提高自己生活质量，向往过着数钱数到手抽筋，睡觉睡到自然醒的生活。我又害怕自己的物
质生活到达一个能让自己满足的时候，精神世界的空虚会带来不安。</p>
<p>人果然一个矛盾体。</p>
<p>这种本来应该转瞬即逝的想法一直徘徊在我脑海，打击着我花了4年时间才建立起来的信念和梦想。我知道我不能丢失这种对梦想的渴望，丢失了它，我将一无所有。</p>
<p>对爱情的渴望更是加强了这种冲击，balabalbala。</p>
<p>一个人在外地生活要付出相当大的代价，牺牲了亲情、友情甚至是爱情。在追求卓越和梦想的道路上，必须要付出很多的代价。如果牺牲不可避免，请让牺牲变得有价值。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>倾诉</title>
      <link>https://blog.alswl.com/2011/09/jwj/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2011 00:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://blog.alswl.com/2011/09/jwj/</guid>
      <description>很少转载别人的文字，这篇是老同学的一篇博文，很美的文字。 原文地址http://blog.sina.com.cn/s/blog_49c54b980100vmq7.html 我想。 每个人都有这样一个成长的过程。我现在看别人经历的十七八岁，写的文字，想表达的内容，仿佛就是在回望几年前的自己。尽管经历不同，却几乎写着同样的文字，表达着几乎 同样的情感。这是一种很奇妙的，感同身受的感觉。 现在当我静下来，真正可以</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>很少转载别人的文字，这篇是老同学的一篇博文，很美的文字。</p>
<p>原文地址<a href="http://blog.sina.com.cn/s/blog_49c54b980100vmq7.html">http://blog.sina.com.cn/s/blog_49c54b980100vmq7.html</a></p>
<hr />
<p>我想。</p>
<p>每个人都有这样一个成长的过程。我现在看别人经历的十七八岁，写的文字，想表达的内容，仿佛就是在回望几年前的自己。尽管经历不同，却几乎写着同样的文字，表达着几乎
同样的情感。这是一种很奇妙的，感同身受的感觉。</p>
<p>现在当我静下来，真正可以回望过往，看到自己曾经的确年少轻狂，为赋新词强说愁。不管是对待生活对待人生或者是对待感情的态度，或许都要经历那样一个过往，才能变得更
加成熟。先贤有说人生的3重境界，看山是山看水是水，到看山不是山看山不是水，最后又回归于看山是山看水是水。现在想来，这的确是对于人生一个最精妙的表达也是概括。
尽管在不同的时期我们对于山水的理解各有不同。</p>
<p>我惊讶于在回想十七八岁的时候的自己，竟需要用到五六年前这样的一个时间段来形容。我甚至觉得不可思议，仿佛这中间的时间不曾存在过，而我还是当时那时候一个什么都不
懂的小女儿家。尽管现在也未必懂得多少，但这时间却是真真实实存在了的，真的是，白驹过隙。</p>
<p>长时间的沉默和压抑使得我需要寻找一个缺口，来找人倾诉我的情感与看法。否则越来越厚重的情感会让我觉得非常压迫。但是在现实生活中去寻找一个人在倾诉这样的情感，或
者要以合适的语言来表达自己的情感与想法，并不是一件很容易的事情。所以有时候要求助于纸笔，通过书写来达到倾诉的目的。</p>
<p>我有的时候会觉得，仿佛这一年的时光如同是一场梦一般的不真实。在之前的二十多年里，我从未想过有一天我可以不生活在我的故土长达一年以上，从未想过曾经嚷嚷的要环游
世界的不敢奢想的梦已经迈出了第一步。我想，我的人生充满了惊奇与不确定。尽管我从来都想让它过得平淡如水，它却总在我觉得要波澜不惊的时候，给予我一些波澜起伏的故
事。我想我要感谢我的父母，是他们给了我机会给了我最原始的动力和不断的支持。和很多人相比，我无疑是幸运的，也正是因此，我偶尔才会觉得这样的幸运这样的幸福，是否
有些不真实，觉得仿佛这一切不是发生在我身上的。</p>
<p>终于发现自己仍然是那样脆弱，任性和依赖别人的一个人。即使是在外长达一年的时光都没有让自己改变多少，甚至比原来更加的变本加厉。即使是生生把期盼都磨成了习惯，却
仍然没有办法让自己更加的独立与坚强。</p>
<p>我想，我需要寻找一个倾诉的缺口。</p>
<p>




<img loading="lazy" src="https://e25ba8-log4d-c.dijingchao.com/upload_dropbox/201109/qingsu.jpg" alt="image"  />


</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>敬畏生命</title>
      <link>https://blog.alswl.com/2010/04/reverence-for-life/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Apr 2010 00:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://blog.alswl.com/2010/04/reverence-for-life/</guid>
      <description>早晨上班等公交时候，对面超市门口突然传来了歌声，腔调很沧桑。奇怪大清早难道还有商家做活动么，循着声音看过去，原来是一位男人在卖唱，再仔细一看，他的腿细得和我 手臂那么粗。 虽然在也遇到过很多流浪者、乞丐，但是大多都趴在地上，又或是跪着乞讨。生活困苦潦倒至此，还在卖唱，而不是伸着手向他人乞讨的着实不多。 男人的眉目显得有点青涩，我甚至怀疑他还没我年龄大，只有黝黑的皮肤向旁人诉说着生活的艰辛，经历的磨难和创</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>早晨上班等公交时候，对面超市门口突然传来了歌声，腔调很沧桑。奇怪大清早难道还有商家做活动么，循着声音看过去，原来是一位男人在卖唱，再仔细一看，他的腿细得和我
手臂那么粗。</p>
<p>虽然在也遇到过很多流浪者、乞丐，但是大多都趴在地上，又或是跪着乞讨。生活困苦潦倒至此，还在卖唱，而不是伸着手向他人乞讨的着实不多。</p>
<p>男人的眉目显得有点青涩，我甚至怀疑他还没我年龄大，只有黝黑的皮肤向旁人诉说着生活的艰辛，经历的磨难和创伤。</p>
<p>在我们抱怨生活质量不高时，往往有意或者无意的去忽略一个事实：还有很多人依然在生存线上挣扎，依然用比自己乐观的多的心态去积极生活。平时在生活中总是抱怨这抱怨那
，换一种平和的心态，对自己，对他人都是一种温暖。</p>
<p>这段时间工作情绪不是很高，一直感觉没有充分休息够，会产生不耐烦的抱怨。母亲还特别给我打了几通电话给我做思想工作。那一刻，在公交站台前，我突然想起很久之前的一
片课文&quot;敬畏生命&quot;，特意找来重温了一下。（应该是人教版初二的，和&quot;我与地坛&quot;一个级别的～）</p>
<blockquote>
<h3 id="敬畏生命-张晓风">敬畏生命 张晓风</h3>
</blockquote>
<blockquote>
</blockquote>
<blockquote>
<p>那是一个夏天的长得不能再长的下午，在印第安那州〔印第安那州：美国的一个州，位于美国东部。〕的一个湖边。我起先是不经意地坐着看书，忽然发现湖边有几棵树正在
飘散一些白色的纤维，大团大团的，像棉花似的，有些飘到草地上，有些飘入湖水里。我当时没有十分注意，只当是偶然风起所带来的。</p>
</blockquote>
<blockquote>
</blockquote>
<blockquote>
<p>可是，渐渐地，我发现情况简直令人吃惊。好几个小时过去了，那些树仍旧浑然不觉地，在飘送那些小型的云朵，倒好像是一座无限的云库似的。整个下午，整个晚上，漫天
都是那种东西。第二天情形完全一样，我感到诧异和震撼。</p>
</blockquote>
<blockquote>
</blockquote>
<blockquote>
<p>其实，小学的时候就知道有一类种子是靠风力吹动纤维播送的。但也只是知道一道测验题的答案而已。那几天真的看到了，满心所感到的是一种折服〔折服：信服。〕，一种
无以名之的敬畏。我几乎是第一次遇见生命&mdash;-虽然是植物的。</p>
</blockquote>
<blockquote>
</blockquote>
<blockquote>
<p>我感到那云状的种子在我心底强烈地碰撞上什么东西，我不能不被生命豪华的、奢侈的、不计成本的投资所感动。也许在不分昼夜的飘散之余，只有一颗种子足以成树，但造
物者乐于做这样惊心动魄的壮举。</p>
</blockquote>
<blockquote>
</blockquote>
<blockquote>
<p>我至今仍然在沉思之际想起那一片柔媚的湖水，不知湖畔那群种子中有哪一颗成了小树，至少，我知道有一颗已经成长。那颗种子曾遇见了一片土地，在一个过客的心之峡谷
里，蔚然成阴，教会她怎样敬畏生命。</p>
</blockquote>
<blockquote>
</blockquote>
<blockquote>
<p>注：本选自《精美散文<em>哲理</em>文化卷》(长江文艺出版社1995年版)。张晓风，台湾作家。</p>
</blockquote>
<p>敬畏生命，对生活充满感恩的心，用健康向上的态度活着～</p>
<p>PS：过几天写个怎么让IT工作者保持工作兴趣的post。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>四月</title>
      <link>https://blog.alswl.com/2010/04/april/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Apr 2010 00:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://blog.alswl.com/2010/04/april/</guid>
      <description>不知不觉已经到了2010年的四月了 。佛山的四月似乎并没有我想象中的那么炎热，习习凉风中，仿佛又回到11月的学校里。 拨手指头仔细算算，参加工作也已经已经4个多月了。恩，看着镜子中的自己，穿着衬衫，似乎还有点人模人的，有点胡子拉扎的，眼睛还有点血丝，恩，这是昨天晚上写一个H tml Demo到3点钟搞出来的。 经过4个月的挣扎，总算实现了22年以来的一个梦想，实现了经济独立，还盈余了一部G3手机。（有一个梦想永</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>




<img loading="lazy" src="https://e25ba8-log4d-c.dijingchao.com/upload_dropbox/201004/april_flower.jpg" alt="image"  />


不知不觉已经到了2010年的四月了
。佛山的四月似乎并没有我想象中的那么炎热，习习凉风中，仿佛又回到11月的学校里。</p>
<p>拨手指头仔细算算，参加工作也已经已经4个多月了。恩，看着镜子中的自己，穿着衬衫，似乎还有点人模人的，有点胡子拉扎的，眼睛还有点血丝，恩，这是昨天晚上写一个H
tml Demo到3点钟搞出来的。</p>
<p>经过4个月的挣扎，总算实现了22年以来的一个梦想，实现了经济独立，还盈余了一部G3手机。（有一个梦想永远也实现不了了，就是得一个三好生或者文明生～～～悲剧的
小学+初中啊～～～）</p>
<p>托清明节的福，连续放了3天假，每天睡的我饱饱的。对于每天要骑车半小时上班的我来说，真是一件奢侈的事情。下午和晚上也能整理一下&quot;My
Library&quot;里的各类PDF，InfoQ 和PHPer 的月刊，吃这口饭真不容易，得一直跟进技术。</p>
<p>一帮考研的也哭得哭、笑的笑、挣扎的挣扎、徘徊的徘徊，M考到一所广西的对口专业学校，随后得知她BF也考到这所学校，唔，祝福他们吧。光冲她BF放弃更好的学校去广
西，私下底，我也很是佩服～</p>
<p>之前在工作中或多或少遇到一些问题，很多思想和技术得不到贯彻和实施。上个月公司从总部派来一批人，其中一位项目经理。一个星期的团队磨合后，这位项目经理的到来似乎
给这边的项目组打入了一针强心剂。恩，又有好多东西需要学习了～</p>
<p>这个月末就要暂时离开广东了，学校还有很多人和事情没有处理。怀念那股子糅合着酸臭味和把子肉香味的味道。</p>
<p>又一个四月…</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>挫败</title>
      <link>https://blog.alswl.com/2009/10/defeat/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Oct 2009 00:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://blog.alswl.com/2009/10/defeat/</guid>
      <description>投阿里巴巴的校园招聘，完全没有回音。嗯，这在我预料之内，毕竟阿里这么强大的公司，的确很难投。 投江苏电信的校园照片，投了家乡的县级公司。明天就是在无锡的笔试，我没有拿到笔试资格，这也在我意料之中，毕竟人家要求上就写着全国重点大学或者邮电学院。 上周神州数码管理系统有限公司来学校校招，我和同学5个去参加招聘会并笔试，第二天晚上，其中两个收到了面试通知，依然没有我……今天上午他们去面试了，两人双双通过 。我</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>投阿里巴巴的校园招聘，完全没有回音。嗯，这在我预料之内，毕竟阿里这么强大的公司，的确很难投。</p>
<p>投江苏电信的校园照片，投了家乡的县级公司。明天就是在无锡的笔试，我没有拿到笔试资格，这也在我意料之中，毕竟人家要求上就写着全国重点大学或者邮电学院。</p>
<p>上周神州数码管理系统有限公司来学校校招，我和同学5个去参加招聘会并笔试，第二天晚上，其中两个收到了面试通知，依然没有我……今天上午他们去面试了，两人双双通过
。我上午由于要练车，没有跟过去。据他们描述，面试很轻松，基本去了就能过。他们在回来的路上说，唯一的遗憾就是我没有能去。</p>
<p>我唯有苦笑了。虽然下午给Hr打了一个询问的电话，但无济于事。</p>
<p>似乎大学太过顺利了，很久没有以前在初高中那是的压迫感，觉得自己在年级中似乎很强，似乎很有能耐。这次的教训给我我狠狠的打击，让我一下子看清了现实。我不想给自己
找太多借口，笔试就是一次定输赢的，现实就是这么残酷。</p>
<p>这是一次足以影响我一生的挫败，我失去了去南京的实习机会，失去了去神州数码的工作机会。</p>
<p>同学安慰我「塞翁失马焉知非福」，我说：这句话说的好，虽然我错过了这次机会，我会为下一次机会的到来做更充足的准备。</p>
<p>




<img loading="lazy" src="https://e25ba8-log4d-c.dijingchao.com/upload_dropbox/200910/up.jpg" alt="up"  />


</p>
<p>Fighting</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>暑假社会实习报告</title>
      <link>https://blog.alswl.com/2009/09/summer-internship-report-on-the-community/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Sep 2009 00:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://blog.alswl.com/2009/09/summer-internship-report-on-the-community/</guid>
      <description>注意：本文是我申请学校社会实践优秀奖学金的附文，阿懂？ **残酷的分割 作为一个即将毕业的大四学生，在学好理论知识的同时应更重视培养自身的实践能力。抱着这种想法，我准备在大四这最后一个假期里面做点有意义的事情。让即将毕业的我，慢 慢的积累着融入社会工作的经验，增强着对计算机行业的实际操作知识。正好整个时候，杨老师给了我一份实习生招聘单，给了我这次实习的机会。 我于7月24日回到学校，就急匆匆到公司面试。公</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>注意：本文是我申请学校社会实践优秀奖学金的附文，阿懂？</strong></p>
<p>**<em><strong><strong><strong><strong><strong><strong><strong><strong>残酷的分割</strong></strong></strong></strong></strong></strong></strong></strong></em></p>
<p>作为一个即将毕业的大四学生，在学好理论知识的同时应更重视培养自身的实践能力。抱着这种想法，我准备在大四这最后一个假期里面做点有意义的事情。让即将毕业的我，慢
慢的积累着融入社会工作的经验，增强着对计算机行业的实际操作知识。正好整个时候，杨老师给了我一份实习生招聘单，给了我这次实习的机会。</p>
<p>我于7月24日回到学校，就急匆匆到公司面试。公司就在X大科技园，这家公司是X大科技园的信息服务部，同时也是XXX信息技术有限公司这样一个子公司。主要从事We
b方面的开发，已经开发了数款客户反响不错的产品。</p>
<p>面试是翟主管亲自面试的，他看过我的简历之后，询问了我几个技术上面的问题。后来他又看到我简历上有通过软件设计师的字样，颇感兴趣的问了我几个设计模式上的问题，我
的答案让他也很满意。就这样，我正式进入了XXX信息技术有限公司。</p>
<p>刚开始上班，公司的很多制度都不熟悉，我也小心翼翼的，领导吩咐的工作都尽心尽力的完成，在一些不懂的问题上面，我也咨询翟主管，翟主管都会详细的解答我的问题。在这
里我很深深的感激翟主管对我的培养。</p>
<p>同样是写代码，在公司里和平时自己做项目很多地方都不一样。自己写代码时候，需求分析-设计-实施-测试-部署-维护中的一系列环节可以跳过或者减弱。在遇到一些自己
暂时解决不了的问题，可以换一种方法来逃避这些问题。而在公司，这些步骤都必须严格的执行，否则会给后续的开发带来很大的麻烦。像需求分析和设计，在我开始编码之前都
已经完成了，后续工作也就很好开展了。</p>
<p>在技术上，我也有很大的进步，我以前写Html+CSS都是率性而为，自己想怎么写就怎么写，而到了公司，完全要按照设计师的界面完成。为了完成预定的效果，我又重新
花大段时间研究CSS的一些特性。在Html的设计上，我也把着眼点提高到整个网站的设计，而不是一个网页的设计。在规划模块性的代码上，也有了很多自己的思考。可以
说，经过这么一个项目的锻炼，我的Html+CSS美工设计有了质的提高。</p>
<p>我原来从事的代码方向是Java上面的，而在公司里使用的是.NET方向，两者虽有很多相似点，但本质上是不同的语言。而且我虽然学过C#方面的开发，但在B/S网站
设计上却是一个新手，公司使用的ASP.NET开发环境，我之前都没有尝试过。为了赶上别人，我抓紧一切工作休息的时间，死啃ASP.NET方面的书籍，终于可以在项
目中进行实施了。这个阶段的学习，我掌握的不光光是简单的ASP.NET技术上的知识，还学会了在压力下学习新的内容，晚上自己的知识体系结构。</p>
<p>在最后的半个月，我和翟主管到客户那里与客户进行了交流。这种经验对我来说是难能可贵的，在学校，我一直处于闭门造车阶段，没有切实的体会到项目中所要注意的东西。通
过那几次出差，我切实的体会到「以用户为中心」这个最重要的价值观，企业的存在是为用户创造价值的。</p>
<p>不但有工作的压力，我还体会到团队的精神。翟主管在周末时候带领我们开发团队到小泰山集体爬山，并去云龙湖划船。大家在享受盛夏美好的时光同时加强了互相之间的了解，
增进了团队的凝聚力，避免了工作中可能遇到的摩擦。</p>
<p>短短的一个半月，让我对这次的实习深有感触，同时，收获也很丰富。。在压力下工作，学习，成长，让我对工作和学习有了一个新的认识。同时这对于我来说也是一段宝贵的经
验。</p>
<p>走出校园，步入社会，我成功的迈出了自己的第一步，我会在绚丽青春中就着智慧挥洒着汗水书写了一份满意的答卷。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>老妈</title>
      <link>https://blog.alswl.com/2008/05/mom/</link>
      <pubDate>Fri, 16 May 2008 00:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://blog.alswl.com/2008/05/mom/</guid>
      <description>本文乃08-09校内日志存档，我一起给发布了，如果给大家阅读造成困难，我深感抱歉``` 世界上和我最最亲的就是我老妈，打我打的最凶的最狠的也是我老妈。 从小和我妈一起长大，每每犯错误，从最小时候被打，再后来的反抗，到后来的对打，再到后来，老妈打不动我了，也不好意思打我了，就对我说教，一把眼泪一把鼻涕的，娘两 对哭&amp;hellip; 现在长大了，当然知道老妈对我好，如果不打我，根本没法管教我，现在也不会有大学</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>本文乃08-09校内日志存档，我一起给发布了，如果给大家阅读造成困难，我深感抱歉```</p>
<p>世界上和我最最亲的就是我老妈，打我打的最凶的最狠的也是我老妈。</p>
<p>从小和我妈一起长大，每每犯错误，从最小时候被打，再后来的反抗，到后来的对打，再到后来，老妈打不动我了，也不好意思打我了，就对我说教，一把眼泪一把鼻涕的，娘两
对哭&hellip;</p>
<p>现在长大了，当然知道老妈对我好，如果不打我，根本没法管教我，现在也不会有大学读了。</p>
<p>每每伤心时候，总会想到老妈。</p>
<p>前几天，妈的腿骨折了，担心了一下，然后想回去，结果电话一打，老爸接的，家里很吵，一问，才知道亲戚朋友来看我妈，然后就娱乐活动，老妈扛着石膏上台炸金花了&hellip;</p>
<p>老妈腿骨折，电话时候，还和我说下个月钱已经汇了，怕我没得用，感动死了。</p>
<p>所以，下个星期五决定了，回家去看老妈，嘿嘿。</p>
<p>老妈是典型的那种容易被感动的，看什么情感超市总是看的一地纸巾，这次四川地震，正好骨折躺在家里，整天就看电视，然后眼泪哗哗的，自己捐钱不说，还逼着我捐了100
。</p>
<p>本来么，老妈会在5月过来看我，现在泡汤了，虽然嘴上说我回家无所谓，不过我知道她肯定想我拉。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>小阳光</title>
      <link>https://blog.alswl.com/2008/04/small-sunshine/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Apr 2008 00:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://blog.alswl.com/2008/04/small-sunshine/</guid>
      <description>本文乃08-09校内日志存档，我一起给发布了，如果给大家阅读造成困难，我深感抱歉``` 今天上午的阳光还不错，走出一南的时候下意识的抬头看太阳，灿灿的阳光，习惯性的伸出手，阳光照在手掌上，握住它，想收藏下来一样。 很久之前看过一篇文章，叫做收藏阳光，那时候就被这个题目名字迷住了。 中午在小西门，太阳更晒人了，晒得恍恍惚惚的&amp;hellip; 小阳光，之所以加个小字，是因为但凡加上一个小，就变得可爱多了。 在阳</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>本文乃08-09校内日志存档，我一起给发布了，如果给大家阅读造成困难，我深感抱歉```</p>
<p>今天上午的阳光还不错，走出一南的时候下意识的抬头看太阳，灿灿的阳光，习惯性的伸出手，阳光照在手掌上，握住它，想收藏下来一样。</p>
<p>很久之前看过一篇文章，叫做收藏阳光，那时候就被这个题目名字迷住了。</p>
<p>中午在小西门，太阳更晒人了，晒得恍恍惚惚的&hellip;</p>
<p>小阳光，之所以加个小字，是因为但凡加上一个小，就变得可爱多了。</p>
<p>在阳光下，心情总是会变得很好的。那一瞬间，放佛走出来阴霾一样。</p>
<p>每每在心情失落的时候，多么希望能有一束阳光握在手心。</p>
<p>如果有人能够成为自己的小阳光，自己能够成为别人的小阳光，是多么幸福的事情啊。</p>
<p>以后，会尽量不把自己的悲伤情绪带给别人，要带给别人微笑，做别人的小阳光&hellip;</p>
<p>PS:晚上院学生会开会，关于ZD
JLF事件的，第一次挺孙鑫讲话，虽然觉得孙鑫这个人不怎么样，不过不得不佩服，他说话的确挺有能力的，有层次，而且稳定，不怯场&hellip;</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
