<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Enthusiasm on Log4D</title>
    <link>https://blog.alswl.com/tags/enthusiasm/</link>
    <description>Recent content in Enthusiasm on Log4D</description>
    <generator>Hugo -- 0.125.6</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Thu, 21 Dec 2017 23:46:59 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://blog.alswl.com/tags/enthusiasm/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>工作和热情</title>
      <link>https://blog.alswl.com/2017/12/enthusiasm/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Dec 2017 23:46:59 +0800</pubDate>
      <guid>https://blog.alswl.com/2017/12/enthusiasm/</guid>
      <description>最近和一位老朋友吃饭，他说他最近比较苦恼： 「开始有职业危机了，担心自己失去对工作的热情，似乎离油腻的中年人又进了一步」。 作为一名互联网工程师，我深知这个行业技术日新月异， 如果对工作都失去了兴趣，会将自己置于跟不上时代发展、自身得不到提升的危险境地； 从个人生活质量来看，工作占据了一天 1/3 ~ 2/3 的时间， 失去热情的工作会成为人生的桎梏，不是驾驭工作，而是被工作所奴役， 这会进而影响一个人的身心健康，得个抑郁症</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>




<img loading="lazy" src="https://e25ba8-log4d-c.dijingchao.com/upload_dropbox/201712/work.jpg" alt="201712/work.jpg"  />


</p>
<p>最近和一位老朋友吃饭，他说他最近比较苦恼：
「开始有职业危机了，担心自己失去对工作的热情，似乎离油腻的中年人又进了一步」。
作为一名互联网工程师，我深知这个行业技术日新月异，
如果对工作都失去了兴趣，会将自己置于跟不上时代发展、自身得不到提升的危险境地；
从个人生活质量来看，工作占据了一天 1/3 ~ 2/3 的时间，
失去热情的工作会成为人生的桎梏，不是驾驭工作，而是被工作所奴役，
这会进而影响一个人的身心健康，得个抑郁症稀疏平常。</p>
<p>如何保持对工作的热情，当自己陷入困境时候如何重新调动工作热情？
这是职场人需要深思的问题。</p>
<!-- more -->
<h2 id="工作带来什么">工作带来什么？</h2>
<p>从因到果，让我们先聊聊工作给我们带来什么？</p>
<p>对于不是含着金钥匙出生的群众来说，物质上的回报是重要并且第一位的。
如果温饱的需求都没有被满足，就没必要讨论精神世界的热情了。
大部分刚出校园的职场新人可能处于这个状态，一人吃饱全家不愁。
从马斯洛需求层次理论说起：
当「生理需求」、「安全需求」被满足之后，就需要「社交需求」、「尊重需求」
和「自我实现的需求」。
将这些需求映射到工作中，那就是成了「有志同道合的人一起工作」，
「工作能干出成绩，获得认可」，
「有挑战，干出成就感」。</p>
<p>我有过一段经历：一个优秀工程师突然申请离职，和他沟通离职原因时，
他的反馈是「乏了，觉得工作没劲，甚至怀疑开发工程师是否是自己想要的工作，
想要回家休息一段时间」。
这个小伙子其实很优秀很优秀，FullStack，好奇心强烈，休息了一段时间，去了豆瓣厂。
我们后来分析，可能有这么几个原因导致他对这份工作失去了兴趣：</p>
<ul>
<li>他被分配到的工作内容不够有挑战，业务开发在一定程度上面有重复性</li>
<li>他所做的几个项目，没有被充分发挥价值，没有获得足够的认同感</li>
<li>公司的业务没有出现迅猛爆发，缺乏业务上的成就感</li>
</ul>
<p>由于这个案例的存在，后期我们也做了一些调整，避免再次发生这样的优秀人才流失悲剧。
当然，这些调整都是从组织的视角出发。但并非所有组织都有这样自省能力。
那么作为个体，有哪些方法可以挽回逝去的热情呢？</p>
<h2 id="放大已有成绩的影响力">放大已有成绩的影响力</h2>
<p>将已有的工作成绩影响力放大，这是最不耗力气的一种办法。</p>
<p>我们工作中，应当是取得了一些成绩的，这些成绩是否已经最大化发挥作用了？
还有没有价值可以深挖？</p>
<p>扩大作用的一种做法就是写作。
将工作内容中有创新、创意的地方，落实为文章进行发表。
不少公司会有和技术相关的宣传平台，比如沪江就有一个「沪江技术学院」公众号。
就比较适合发布公司内的一些技术创新、工程实践。
如果公司没有提供这样的平台，也可以使用自己的公众号或者博客，
唯一要注意的就是敏感信息不要泄露。</p>
<p>除了使用写文章的方式，还有其他一些思路可以参考：做内部/外部分享；
将成果开源出来。做分享可以给自己带来不少成就感，
内部的分享可以更快速的对自己的成果进行宣传，也能通过这种形式培养信任感。
做开源是一个更大的话题，不少团队有这样的成功经验。比如饿了么的 Element，
我司也开源了 Guice 这样的系统。
这都是在日常工作中的工程实施总结形成的开源项目。</p>
<p>有同学会问：自己觉得自己的工作亮点太少，缺乏对外部分享的价值。
其实这种担忧大可不必，只要是有价值的输出，总是能找到适合的输出对象，
如果对行业老司机没有帮助，那么对新人是否有帮助呢？
对上下游的 parterner 是否有帮助么？
前两天还看到一个阿里的开源项目 <a href="https://github.com/alibaba/java-dns-cache-manipulator">alibaba/java-dns-cache-manipulator</a>，
你能说这个很复杂么？但仍然可以给特定场景的人带来帮助。</p>
<h2 id="加大深度广度追求极致">加大深度广度，追求极致</h2>
<p>假如工作内容是千篇一律，相信不管是谁都无法长期容忍。
这时候就要考虑一下突破自己固有的职责边界。</p>
<p>第一种路径是突破工作内容所需要的深度，
将工作关注的问题能够刨根问底。在平凡的工作机会上面做出彩。
牛顿在发现力学三大定律，发明微积分后，还去英国皇家铸币厂工作。
我相信作为物理学家、数学家，他对主持铸币这个工作和他过往的工作无关，
但他仍然投入了极大精力和热情去处理事务，并且变革了从银本位到金本位。</p>
<p>第二种方式是扩大自己的涉猎面，尝试探索新鲜事务。
在日常工作中，思考一下自己的上游、下游是否有遇到一些瓶颈，可否给予他们帮助？
支撑自己日常工作的基础设施是否足够高效、健壮，能否在上面出一些力量？
更有甚者，一些技术同学可以向前台走，去从技术的视角推动业务的变化。
也有一些同学可以往后走，往 BI 或者 AI 发展。
改变自己的职能变动太大，但是适当扩展自己涉猎面可以增强自己综合素质，
为未来提供更多可能性。</p>
<p>最后一个路径是以更极致的标准来要求自己。
有些朋友可能会说道：在工程实践中，我们不是不推崇过度设计么？
的确，我们要避免矫枉过正，但如果现在要求达到 60 分，我们做 120 分可能是过度设计，
我并不觉得追求 80 分有什么过分。
以超出需求者期望的姿态做事，技术上面追求极致，业务上追求卓越，
过程可能比较艰辛，但是获得的成就感也会更大。</p>
<p>积极主动去摸索自己的瓶颈，不要被自己的现状所禁锢。
掌握自己固有知识，挖掘上下游知识，这是保持热情的重要方式。</p>
<h2 id="寻找志同道合的朋友">寻找志同道合的朋友</h2>
<p>一个人是孤独的，鲁滨逊尚且需要星期五相伴，
何况我们这些生活在高度复杂社会里的人。
当一个人对方向产生迷茫，对处境有困惑，对问题感到棘手时候，
陪伴在周围的朋友是极其重要的。</p>
<p>我在前东家曾经有过迷茫的时间段，但是遇到了相当多可以学习的朋友。
我们交流对现状的看法，探索解决问题的思路，畅谈未来发展的可能性。
这个过程中，发挥出了 1+1&gt;2 的效应，互相激励，互相促进。</p>
<p>如果在团队内找不到合适的伙伴，
那么参加外部活动，加入本地社区就是另外一种寻找朋友的方式。
在豆瓣同城、Meetup 等网络社区中，都可以找到大量同行业的朋友。
我自己曾经深度参与的组织有 CPyUG（Python 社区） / GDG（Google 开发者社区）
/ LUG（Linux 用户组）。</p>
<p>写作也是一种高效的社交，建立自己的知识输出平台，有利于结实更多同行业人才。
输出自己的经验的同时，还能进行二次思考，并且形成自己的个人品牌。</p>
<h2 id="用脚投票">用脚投票</h2>
<p>如果经过各种尝试，发现的确无法恢复自己对工作的热情，那么也可能是环境的问题。
给自己一些时间思考，思考清楚原因。
离开对个体和团队来说未必是一件好事。
长期消沉没有战斗力的人，对于团队其实是团队毒药，会将气氛带差。
在一个没有热情的环境中工作，也是浪费个人的时间。「逝者如斯，不舍昼夜」，
一个人的生命何其短暂，不要浪费在没热情的事情上。</p>
<p>如果离开当前的团队，那么在下次选择时候，一定要慎重考虑之前遇到的问题，
避免悲剧重复发生。</p>
<h2 id="最后">最后</h2>
<p>一个人很难持续保持极高热情，原因是你的工作内容始终会变得熟悉和重复。
这时候即进入一个舒适区，选择适应环境还是挣扎走出来，
这取决于个人的追求。
努力调整自己，通过学习、体验、Review 的方式，来帮助自己成长。
当到达瓶颈期的时候，想办法从自身、外部寻找帮助，重新进入非舒适区，才能让自己持续成长。</p>
<p>祝你有热情地工作。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
